<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="law">
    <meta>
      <identification source="#antigravity">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva"/>
          <FRBRdate date="1978-12-29" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#congress"/>
          <FRBRcountry value="mx"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva/spa@/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva/spa@"/>
          <FRBRdate date="1978-12-29" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva/spa@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1978-12-29/iva/spa@/main.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-02-02" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <body>
      <chapter id="capitulo-1">
        <num>CAPITULO I</num>
        <article id="art-1o">
          <num>Artículo 1o</num>
          <paragraph id="art-1o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1o.- Están obligadas al pago del impuesto al valor agregado establecido en esta Ley, las
personas físicas y las morales que, en territorio nacional, realicen los actos o actividades siguientes:
Párrafo reformado DOF 30-12-1980
I.- Enajenen bienes.
II.- Presten servicios independientes.
III.- Otorguen el uso o goce temporal de bienes.
IV.- Importen bienes o servicios.
El impuesto se calculará aplicando a los valores que señala esta Ley, la tasa del 16%. El impuesto al
valor agregado en ningún caso se considerará que forma parte de dichos valores.
Párrafo reformado DOF 31-12-1982, 21-11-1991, 27-03-1995, 07-12-2009
El contribuyente trasladará dicho impuesto, en forma expresa y por separado, a las personas que
adquieran los bienes, los usen o gocen temporalmente, o reciban los servicios. Se entenderá por traslado
del impuesto el cobro o cargo que el contribuyente debe hacer a dichas personas de un monto
equivalente al impuesto establecido en esta Ley, inclusive cuando se retenga en los términos de los</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-1o">
          <num>Artículo 1o</num>
          <paragraph id="art-1o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1o.-A.- Están obligados a efectuar la retención del impuesto que se les traslade, los
contribuyentes que se ubiquen en alguno de los siguientes supuestos:
I. Sean instituciones de crédito que adquieran bienes mediante dación en pago o adjudicación
judicial o fiduciaria.
II. Sean personas morales que:
a) Reciban servicios personales independientes, o usen o gocen temporalmente bienes,
prestados u otorgados por personas físicas, respectivamente.
b) Adquieran desperdicios para ser utilizados como insumo de su actividad industrial o para su
comercialización.
c) Reciban servicios de autotransporte terrestre de bienes, prestados por personas físicas o
morales.
Inciso adicionado DOF 31-12-1999
d) Reciban servicios prestados por comisionistas, cuando éstos sean personas físicas.
Inciso adicionado DOF 31-12-1999
III. Sean personas físicas o morales que adquieran bienes tangibles, o los usen o gocen
temporalmente, que enajenen u otorguen residentes en el extranjero sin establecimiento
permanente en el país.
Fracción reformada DOF 30-12-2002
IV. (Se deroga).
Fracción adicionada DOF 30-12-2002. Reformada DOF 01-12-2004, 07-06-2005. Derogada DOF 11-12-2013. Adicionada DOF 09-12-2019.
Derogada DOF 23-04-2021
No efectuarán la retención a que se refiere este artículo las personas físicas o morales que estén
obligadas al pago del impuesto exclusivamente por la importación de bienes.
Quienes efectúen la retención a que se refiere este artículo sustituirán al enajenante, prestador de
servicio u otorgante del uso o goce temporal de bienes en la obligación de pago y entero del impuesto.
El retenedor efectuará la retención del impuesto en el momento en el que pague el precio o la
contraprestación y sobre el monto de lo efectivamente pagado y lo enterará mediante declaración en las
oficinas autorizadas, conjuntamente con el pago del impuesto correspondiente al mes en el cual se
efectúe la retención o, en su defecto, a más tardar el día 17 del mes siguiente a aquél en el que hubiese
efectuado la retención, sin que contra el entero de la retención pueda realizarse acreditamiento,
compensación o disminución alguna.
Párrafo reformado DOF 30-12-2002, 11-12-2013
El Ejecutivo Federal, en el reglamento de esta ley, podrá autorizar una retención menor al total del
impuesto causado, tomando en consideración las características del sector o de la cadena productiva de
que se trate, el control del cumplimiento de obligaciones fiscales, así como la necesidad demostrada de
recuperar con mayor oportunidad el impuesto acreditable.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-1o">
          <num>Artículo 1o</num>
          <paragraph id="art-1o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1o.-A BIS.- Los contribuyentes residentes en México que proporcionen los servicios digitales
a que se refiere la fracción II del artículo 18-B de la presente Ley a receptores ubicados en territorio
nacional, que operen como intermediarios en actividades realizadas por terceros afectas al pago del
impuesto al valor agregado, además de las obligaciones establecidas en la misma, estarán obligados a
cumplir con las obligaciones a que se refiere el artículo 18-J de este ordenamiento.
Las personas físicas y las morales que realicen actividades afectas al pago del impuesto al valor
agregado por conducto de los contribuyentes a que se refiere este artículo deberán estar a lo dispuesto
en los artículos 18-K, 18-L y 18-M de esta Ley, según corresponda.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-1o">
          <num>Artículo 1o</num>
          <paragraph id="art-1o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1o.-B.- Para los efectos de esta Ley se consideran efectivamente cobradas las
contraprestaciones cuando se reciban en efectivo, en bienes o en servicios, aun cuando aquéllas
correspondan a anticipos, depósitos o a cualquier otro concepto sin importar el nombre con el que se les
designe, o bien, cuando el interés del acreedor queda satisfecho mediante cualquier forma de extinción
de las obligaciones que den lugar a las contraprestaciones.
Cuando el precio o contraprestación pactados por la enajenación de bienes, la prestación de servicios
o el otorgamiento del uso o goce temporal de bienes se pague mediante cheque, se considera que el
valor de la operación, así como el impuesto al valor agregado trasladado correspondiente, fueron
efectivamente pagados en la fecha de cobro del mismo o cuando los contribuyentes transmitan los
cheques a un tercero, excepto cuando dicha transmisión sea en procuración.
Se presume que los títulos de crédito distintos al cheque suscritos a favor de los contribuyentes, por
quien adquiere el bien, recibe el servicio o usa o goza temporalmente el bien, constituye una garantía del
pago del precio o la contraprestación pactados, así como del impuesto al valor agregado correspondiente
a la operación de que se trate. En estos casos se entenderán recibidos ambos conceptos por los
contribuyentes cuando efectivamente los cobren, o cuando los contribuyentes transmitan a un tercero los
documentos pendientes de cobro, excepto cuando dicha transmisión sea en procuración.
Cuando con motivo de la enajenación de bienes, la prestación de servicios o el otorgamiento del uso o
goce temporal de bienes, los contribuyentes reciban documentos o vales, respecto de los cuales un
tercero asuma la obligación de pago o reciban el pago mediante tarjetas electrónicas o cualquier otro
medio que permita al usuario obtener bienes o servicios, se considerará que el valor de las actividades
respectivas, así como el impuesto al valor agregado correspondiente, fueron efectivamente pagados en la
fecha en la que dichos documentos, vales, tarjetas electrónicas o cualquier otro medio sean recibidos o
aceptadas por los contribuyentes.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-1o">
          <num>Artículo 1o</num>
          <paragraph id="art-1o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1o.-C.- Los contribuyentes que transmitan documentos pendientes de cobro mediante una
operación de factoraje financiero, considerarán que reciben la contraprestación pactada, así como el
impuesto al valor agregado correspondiente a la actividad que dio lugar a la emisión de dichos
documentos, en el momento en el que transmitan los documentos pendientes de cobro.
Los contribuyentes a que se refiere el párrafo anterior, podrán optar por considerar que la
contraprestación correspondiente a las actividades que dieron lugar a la emisión de los documentos
mencionados, se percibe hasta que se cobren dichos documentos, siempre que se cumpla con lo
siguiente:
I. En los contratos que amparen la transmisión de los documentos pendientes de cobro, se deberá
consignar si los cedentes de los documentos ejercen la opción prevista en el segundo párrafo de este</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2o">
          <num>Artículo 2o</num>
          <paragraph id="art-2o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2o. (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2o">
          <num>Artículo 2o</num>
          <paragraph id="art-2o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2o.-A.- El impuesto se calculará aplicando la tasa del 0% a los valores a que se refiere esta
Ley, cuando se realicen los actos o actividades siguientes:
I.- La enajenación de:
a) Animales y vegetales que no estén industrializados, salvo el hule, perros, gatos y pequeñas
especies, utilizadas como mascotas en el hogar.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013
Para estos efectos, se considera que la madera en trozo o descortezada no está
industrializada.
Párrafo adicionado DOF 30-12-2002
5 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Inciso reformado DOF 21-11-1991
b) Medicinas de patente y productos destinados a la alimentación humana y animal, a
excepción de:
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
1. Bebidas distintas de la leche, inclusive cuando las mismas tengan la naturaleza de
alimentos. Quedan comprendidos en este numeral los jugos, los néctares y los
concentrados de frutas o de verduras, cualquiera que sea su presentación, densidad o
el peso del contenido de estas materias.
2. Jarabes o concentrados para preparar refrescos que se expendan en envases abiertos
utilizando aparatos eléctricos o mecánicos, así como los concentrados, polvos, jarabes,
esencias o extractos de sabores que al diluirse permitan obtener refrescos.
3. Caviar, salmón ahumado y angulas.
4. Saborizantes, microencapsulados y aditivos alimenticios.
Numeral adicionado DOF 31-12-1999
5. Chicles o gomas de mascar.
Numeral adicionado DOF 11-12-2013
6. Alimentos procesados para perros, gatos y pequeñas especies, utilizadas como
mascotas en el hogar.
Numeral adicionado DOF 11-12-2013
Inciso reformado DOF 31-12-1982, 15-12-1995
c).- Hielo y agua no gaseosa ni compuesta, excepto cuando en este último caso, su
presentación sea en envases menores de diez litros.
Inciso reformado DOF 21-11-1991
d).- Ixtle, palma y lechuguilla.
e).- Tractores para accionar implementos agrícolas, a excepción de los de oruga, así como
llantas para dichos tractores; motocultores para superficies reducidas; arados; rastras para
desterronar la tierra arada; cultivadoras para esparcir y desyerbar; cosechadoras;
aspersoras y espolvoreadoras para rociar o esparcir fertilizantes, plaguicidas, herbicidas y
fungicidas; equipo mecánico, eléctrico o hidráulico para riego agricola; sembradoras;
ensiladoras, cortadoras y empacadoras de forraje; desgranadoras; abonadoras y
fertilizadoras de terrenos de cultivo; aviones fumigadores; motosierras manuales de cadena,
así como embarcaciones para pesca comercial, siempre que se reúnan los requisitos y
condiciones que señale el Reglamento.
Párrafo reformado DOF 28-12-1994
A la enajenación de la maquinaria y del equipo a que se refiere este inciso, se les aplicara la
tasa señalada en este artículo, sólo que se enajenen completos.
f).- Fertilizantes, plaguicidas, herbicidas y fungicidas, siempre que estén destinados para ser
utilizados en la agricultura o ganadería.
g).- Invernaderos hiropónicos y equipos integrados a ellos para producir temperatura y humedad
controladas o para proteger los cultivos de elementos naturales, así como equipos de
irrigación.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
6 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
h).- Oro, joyería, orfebrería, piezas artísticas u ornamentales y lingotes, cuyo contenido mínimo
de dicho material sea del 80%, siempre que su enajenación no se efectúe en ventas al
menudeo con el público en general.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
i).- Libros, periódicos y revistas, que editen los propios contribuyentes. Para los efectos de esta
Ley, se considera libro toda publicación, unitaria, no periódica, impresa en cualquier soporte,
cuya edición se haga en un volumen o en varios volúmenes. Dentro del concepto de libros,
no quedan comprendidas aquellas publicaciones periódicas amparadas bajo el mismo título
o denominación y con diferente contenido entre una publicación y otra.
Igualmente se considera que forman parte de los libros, los materiales complementarios que
se acompañen a ellos, cuando no sean susceptibles de comercializarse separadamente. Se
entiende que no tienen la característica de complementarios cuando los materiales pueden
comercializarse independientemente del libro.
Inciso adicionado DOF 30-12-2002. Reformado DOF 31-12-2003
j) Toallas sanitarias, tampones y copas, para la gestión menstrual.
Inciso adicionado DOF 12-11-2021
Se aplicará la tasa del 16% a la enajenación de los alimentos a que se refiere el presente artículo
preparados para su consumo en el lugar o establecimiento en que se enajenen, inclusive cuando
no cuenten con instalaciones para ser consumidos en los mismos, cuando sean para llevar o
para entrega a domicilio.
Párrafo reformado DOF 31-12-1982, 26-12-1990, 21-11-1991, 30-12-2002, 01-10-2007, 07-12-2009, 11-12-2013
II.- La prestación de servicios independientes:
a).- Los prestados directamente a los agricultores y ganaderos, siempre que sean destinados
para actividades agropecuarias, por concepto de perforaciones de pozos, alumbramiento y
formación de retenes de agua; suministro de energía eléctrica para usos agrícolas aplicados
al bombeo de agua para riego; desmontes y caminos en el interior de las fincas
agropecuarias; preparación de terrenos; riego y fumigación agrícolas; erradicación de
plagas; cosecha y recolección; vacunación, desinfección e inseminación de ganado, así
como los de captura y extracción de especies marinas y de agua dulce.
Inciso reformado DOF 28-12-1994
b).- Los de molienda o trituración de maíz o de trigo.
c).- Los de pasteurización de leche.
d).- Los prestados en invernaderos hidropónicos.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
e).- Los de despepite de algodón en rama.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
f).- Los de sacrificio de ganado y aves de corral.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
g).- Los de reaseguro.
Inciso adicionado DOF 28-12-1994
h).- Los de suministro de agua para uso doméstico.
7 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Inciso adicionado DOF 30-12-2002
III.- El uso o goce temporal de la maquinaria y equipo a que se refieren los incisos e) y g) de la
fracción I de este artículo.
Fracción reformada DOF 28-12-1994
IV.- La exportación de bienes o servicios, en los términos del artículo 29 de esta Ley.
Los actos o actividades a los que se les aplica la tasa del 0%, producirán los mismos efectos legales
que aquellos por los que se deba pagar el impuesto conforme a esta Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2o">
          <num>Artículo 2o</num>
          <paragraph id="art-2o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2o.-B.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2o">
          <num>Artículo 2o</num>
          <paragraph id="art-2o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2o.-C. (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2o">
          <num>Artículo 2o</num>
          <paragraph id="art-2o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2o.-D.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-3o">
          <num>Artículo 3o</num>
          <paragraph id="art-3o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 3o.- La Federación, el Distrito Federal, los Estados, los Municipios, los organismos
descentralizados, las instituciones y asociaciones de beneficencia privada, las sociedades cooperativas o
cualquiera otra persona, aunque conforme a otras leyes o decretos no causen impuestos federales o
estén exentos de ellos, deberán aceptar la traslación a que se refiere el artículo primero y, en su caso,
pagar el impuesto al valor agregado y trasladarlo, de acuerdo con los preceptos de esta Ley.
La Federación, el Distrito Federal, los Estados, los Municipios, así como sus organismos
descentralizados y las instituciones públicas de seguridad social, tendrán la obligación de pagar el
impuesto únicamente por los actos que realicen que no den lugar al pago de derechos o
aprovechamientos, y sólo podrán acreditar el impuesto al valor agregado que les haya sido trasladado en
las erogaciones o el pagado en la importación, que se identifique exclusivamente con las actividades por
las que estén obligados al pago del impuesto establecido en esta Ley o les sea aplicable la tasa del 0%.
Para el acreditamiento de referencia se deberán cumplir con los requisitos previstos en esta Ley.
Párrafo reformado DOF 31-12-1982, 28-12-1989, 21-11-1991, 28-12-1994, 27-03-1995, 30-12-2002, 01-12-2004, 07-06-2005
La Federación y sus organismos descentralizados efectuarán igualmente la retención en los términos
del artículo 1o.-A de esta Ley cuando adquieran bienes, los usen o gocen temporalmente o reciban
servicios, de personas físicas, o de residentes en el extranjero sin establecimiento permanente en el país
en el supuesto previsto en la fracción III del mismo artículo. También se efectuará la retención en los
términos del artículo 1o.-A de esta Ley, en los casos en los que la Federación y sus organismos
descentralizados reciban servicios de autotransporte terrestre de bienes prestados por personas morales.
Los Estados, el Distrito Federal y los Municipios, así como sus organismos descentralizados no
efectuarán la retención a que se refiere este párrafo.
Párrafo adicionado DOF 31-12-1998. Reformado DOF 31-12-1999, 30-12-2002
Para los efectos de este impuesto, se consideran residentes en territorio nacional, además de los
señalados en el Código Fiscal de la Federación, las personas físicas o las morales residentes en el
extranjero que tengan uno o varios establecimientos en el país, por todos los actos o actividades que en
los mismos realicen.
Párrafo adicionado DOF 30-12-1980</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 4o.- El acreditamiento consiste en restar el impuesto acreditable, de la cantidad que resulte
de aplicar a los valores señalados en esta Ley la tasa que corresponda según sea el caso.
8 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Para los efectos del párrafo anterior, se entiende por impuesto acreditable el impuesto al valor
agregado que haya sido trasladado al contribuyente y el propio impuesto que él hubiese pagado con
motivo de la importación de bienes o servicios, en el mes de que se trate.
El impuesto que se traslade por los servicios a que se refiere el artículo 15-D, primer y segundo
párrafos del Código Fiscal de la Federación, no será acreditable en los términos de la presente Ley.
Párrafo adicionado DOF 23-04-2021
El derecho al acreditamiento es personal para los contribuyentes del impuesto al valor agregado y no
podrá ser trasmitido por acto entre vivos, excepto tratándose de fusión. En el caso de escisión, el
acreditamiento del impuesto pendiente de acreditar a la fecha de la escisión sólo lo podrá efectuar la
sociedad escindente. Cuando desaparezca la sociedad escindente, se estará a lo dispuesto en el
antepenúltimo párrafo del artículo 14-B del Código Fiscal de la Federación.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 4o.-A. Para los efectos de esta Ley, se entiende por actos o actividades no objeto del
impuesto, aquéllos que el contribuyente no realiza en territorio nacional conforme a lo establecido en los</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 4o.-B. (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 4o.-C. (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.- Para que sea acreditable el impuesto al valor agregado deberán reunirse los siguientes
requisitos:
I. Que el impuesto al valor agregado corresponda a bienes, servicios o al uso o goce temporal de
bienes, estrictamente indispensables para la realización de actividades distintas de la
importación, por las que se deba pagar el impuesto establecido en esta Ley o a las que se les
aplique la tasa de 0%. Para los efectos de esta Ley, se consideran estrictamente indispensables
las erogaciones efectuadas por el contribuyente que sean deducibles para los fines del
impuesto sobre la renta, aun cuando no se esté obligado al pago de este último impuesto.
Tratándose de erogaciones parcialmente deducibles para los fines del impuesto sobre la renta,
únicamente se considerará para los efectos del acreditamiento a que se refiere esta Ley, el
monto equivalente al impuesto al valor agregado que haya sido trasladado al contribuyente y el
propio impuesto al valor agregado que haya pagado con motivo de la importación, en la
proporción en la que dichas erogaciones sean deducibles para los fines del impuesto sobre la
renta.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013
Reforma DOF 30-11-2016: Derogó de la fracción el entonces párrafo segundo
9 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
II. Que el impuesto al valor agregado haya sido trasladado expresamente al contribuyente y que
conste por separado en los comprobantes fiscales a que se refiere la fracción III del artículo 32
de esta Ley. Tratándose de importación de mercancías, el pedimento deberá estar a nombre del
contribuyente y constar en éste el pago del impuesto al valor agregado correspondiente;
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
Adicionalmente a lo señalado en el párrafo anterior, cuando se trate de servicios especializados
o de la ejecución de obras especializadas a que se refiere el artículo 15-D, tercer párrafo del
Código Fiscal de la Federación, cuando se efectúe el pago de la contraprestación por el servicio
recibido, el contratante deberá verificar que el contratista cuente con el registro a que se refiere
el artículo 15 de la Ley Federal del Trabajo, asimismo, deberá obtener del contratista copia de la
declaración del impuesto al valor agregado y del acuse de recibo del pago correspondiente al
periodo en que el contratante efectuó el pago de la contraprestación y del impuesto al valor
agregado que le fue trasladado. A su vez, el contratista estará obligado a proporcionar al
contratante copia de la documentación mencionada, la cual deberá entregarse a más tardar el
último día del mes siguiente a aquél en el que el contratante haya efectuado el pago de la
contraprestación por el servicio recibido y el impuesto al valor agregado que se le haya
trasladado. El contratante, en caso de que no recabe la documentación a que se refiere esta
fracción en el plazo señalado, deberá presentar declaración complementaria en la cual
disminuya los montos que hubiera acreditado por dicho concepto.
Párrafo adicionado DOF 23-04-2021
Fracción reformada DOF 11-12-2013, 30-11-2016, 09-12-2019
III. Que el impuesto al valor agregado trasladado al contribuyente haya sido efectivamente pagado
en el mes de que se trate;
IV. Que tratándose del impuesto al valor agregado trasladado que se hubiese retenido conforme a
los artículos 1o.-A y 18-J, fracción II, inciso a) de esta Ley, dicha retención se entere en los
términos y plazos establecidos en la misma. El impuesto retenido y enterado, podrá ser
acreditado en la declaración de pago mensual siguiente a la declaración en la que se haya
efectuado el entero de la retención;
Fracción reformada DOF 11-12-2013, 09-12-2019
V. Cuando se esté obligado al pago del impuesto al valor agregado o cuando sea aplicable la tasa
de 0%, sólo por una parte de las actividades que realice el contribuyente, se estará a lo
siguiente:
a) Cuando el impuesto al valor agregado trasladado o pagado en la importación,
corresponda a erogaciones por la adquisición de bienes distintos a las inversiones a que
se refiere el inciso d) de esta fracción, por la adquisición de servicios o por el uso o goce
temporal de bienes, que se utilicen exclusivamente para realizar las actividades por las
que se deba pagar el impuesto al valor agregado o les sea aplicable la tasa de 0%, dicho
impuesto será acreditable en su totalidad;
b) Cuando el impuesto al valor agregado trasladado o pagado en la importación
corresponda a erogaciones por la adquisición de bienes distintos a las inversiones a que
se refiere el inciso d) de esta fracción, por la adquisición de servicios o por el uso o goce
temporal de bienes, que se utilicen exclusivamente para realizar las actividades por las
que no se deba pagar el impuesto al valor agregado, incluyendo aquéllas a que se refiere
el artículo 4o.-A de esta Ley, dicho impuesto no será acreditable;
Inciso reformado DOF 12-11-2021
c) Cuando el contribuyente utilice indistintamente bienes diferentes a las inversiones a que
se refiere el inciso d) de esta fracción, servicios o el uso o goce temporal de bienes, para
10 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
realizar las actividades por las que se deba pagar el impuesto al valor agregado, para
realizar actividades a las que conforme esta Ley les sea aplicable la tasa de 0%, para
realizar las actividades por las que no se deba pagar el impuesto que establece esta Ley,
incluyendo aquéllas a que se refiere el artículo 4o.-A de la misma, el acreditamiento
procederá únicamente en la proporción en la que el valor de las actividades por las que
deba pagarse el impuesto al valor agregado o a las que se aplique la tasa de 0%,
represente en el valor total de las actividades mencionadas que el contribuyente realice
en el mes de que se trate, incluyendo los actos o actividades a que se refiere el artículo
4o.-A de esta Ley, y
Inciso reformado DOF 12-11-2021
d) Tratándose de las inversiones a que se refiere la Ley del Impuesto sobre la Renta, el
impuesto al valor agregado que le haya sido trasladado al contribuyente en su
adquisición o el pagado en su importación será acreditable considerando el destino
habitual que dichas inversiones tengan para realizar las actividades por las que se deba o
no pagar el impuesto establecido en esta Ley, incluyendo aquéllas a que se refiere el</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>artículo 4o.-A de la misma, o a las que se les aplique la tasa de 0%, debiendo efectuar el
ajuste que proceda cuando se altere el destino mencionado. Para tales efectos se
procederá en la forma siguiente:
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
1. Cuando se trate de inversiones que se destinen en forma exclusiva para realizar
actividades por las que el contribuyente esté obligado al pago del impuesto al valor
agregado o a las que les sea aplicable la tasa de 0%, el impuesto al valor
agregado que haya sido trasladado al contribuyente o el pagado en su
importación, será acreditable en su totalidad en el mes de que se trate.
2. Cuando se trate de inversiones que se destinen en forma exclusiva para realizar
actividades por las que el contribuyente no esté obligado al pago del impuesto que
establece esta Ley, incluyendo aquéllas a que se refiere el artículo 4o.-A de la
misma, el impuesto al valor agregado que haya sido efectivamente trasladado al
contribuyente o pagado en la importación no será acreditable.
Numeral reformado DOF 12-11-2021
3. Cuando el contribuyente utilice las inversiones indistintamente para realizar tanto
actividades por las que se deba pagar el impuesto al valor agregado o les sea
aplicable la tasa de 0%, así como para actividades por las que no esté obligado al
pago del impuesto que establece esta Ley, incluyendo aquéllas a que se refiere el</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4o">
          <num>Artículo 4o</num>
          <paragraph id="art-4o-para-1">
            <content>
              <p>artículo 4o.-A de la misma, el impuesto al valor agregado trasladado al
contribuyente o el pagado en la importación, será acreditable en la proporción en la
que el valor de las actividades por las que deba pagarse el impuesto al valor
agregado o se aplique la tasa de 0%, represente en el valor total de las actividades
mencionadas, incluyendo los actos o actividades a que se refiere el artículo 4o.-A
de esta Ley, que el contribuyente realice en el mes de que se trate debiendo, en su
caso, aplicar el ajuste a que se refiere el artículo 5o.-A de esta Ley.
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
Los contribuyentes que efectúen el acreditamiento en los términos previstos en el
párrafo anterior, deberán aplicarlo a todas las inversiones que adquieran o
importen en un período de cuando menos sesenta meses contados a partir del
mes en el que se haya realizado el acreditamiento de que se trate.
11 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
A las inversiones cuyo acreditamiento se haya realizado conforme a lo dispuesto
en el artículo 5o.-B de esta Ley, no les será aplicable el procedimiento establecido
en el primer párrafo de este numeral.
4. Cuando las inversiones a que se refieren los numerales 1 y 2 de este inciso dejen
de destinarse en forma exclusiva a las actividades previstas en dichos numerales,
en el mes en el que ello ocurra, se deberá aplicar el ajuste previsto en el artículo
5o.-A de esta Ley.
VI. Tratándose de gastos e inversiones en periodos preoperativos el impuesto al valor agregado
trasladado y el pagado en la importación que corresponda a las actividades por las que se vaya
a estar obligado al pago del impuesto que establece esta Ley o a las que se vaya a aplicar la
tasa de 0%, será acreditable en la proporción y en los términos establecidos en esta Ley,
conforme a las opciones que a continuación se mencionan:
a) Realizar el acreditamiento en la declaración correspondiente al primer mes en el que el
contribuyente realice las actividades mencionadas, en la proporción y en los términos
establecidos en esta Ley. Para estos efectos, el contribuyente podrá actualizar las
cantidades del impuesto que proceda acreditar en cada uno de los meses durante el
periodo preoperativo, por el periodo comprendido desde el mes en el que se le haya
trasladado el impuesto o haya pagado el impuesto en la importación hasta el mes en el
que presente la declaración a que se refiere este inciso.
b) Solicitar la devolución del impuesto que corresponda en el mes siguiente a aquél en el
que se realicen los gastos e inversiones, conforme a la estimativa que se haga de la
proporción en que se destinarán dichos gastos e inversiones a la realización de
actividades por las que se vaya a estar obligado al pago del impuesto que establece esta
Ley o a las que se vaya a aplicar la tasa de 0%, respecto del total de actividades a
realizar. En caso de que se ejerza esta opción, se deberá presentar a la autoridad fiscal,
conjuntamente con la primera solicitud de devolución, lo siguiente:
1. La estimación y descripción de los gastos e inversiones que se realizarán en el
periodo preoperativo, así como una descripción de las actividades que realizará el
contribuyente. Para estos efectos, se deberán presentar, entre otros documentos,
los títulos de propiedad, contratos, convenios, autorizaciones, licencias, permisos,
avisos, registros, planos y licitaciones que, en su caso, sean necesarios para
acreditar que se llevarán a cabo las actividades.
2. La estimación de la proporción que representará el valor de las actividades por las
que se vaya a estar obligado al pago del impuesto que establece esta Ley o a las
que se vaya a aplicar la tasa de 0%, respecto del total de actividades a realizar.
3. Los mecanismos de financiamiento para realizar los gastos e inversiones.
4. La fecha estimada para realizar las actividades objeto de esta Ley, así como, en su
caso, el prospecto o proyecto de inversión cuya ejecución dará lugar a la
realización de las actividades por las que se vaya a estar obligado al pago del
impuesto que establece esta Ley o a las que se vaya a aplicar la tasa de 0%.
La información a que se refiere este inciso deberá presentarse de conformidad con las
reglas de carácter general que al efecto emita el Servicio de Administración Tributaria.
12 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Cuando se ejerza cualquiera de las opciones a que se refieren los incisos a) o b) de esta
fracción, el contribuyente deberá calcular en el decimosegundo mes, contado a partir del mes
inmediato posterior a aquél en el que el contribuyente inició actividades, la proporción en la que
el valor de las actividades por las que se pagó el impuesto al valor agregado o a las que se
aplicó la tasa de 0%, represente en el valor total de las actividades mencionadas que el
contribuyente haya realizado en los doce meses anteriores a dicho mes y compararla contra la
proporción aplicada para acreditar el impuesto que le fue trasladado o el pagado en la
importación en los gastos e inversiones realizados en el periodo preoperativo, conforme a los
incisos a) o b) de esta fracción, según se trate. Para identificar el mes en el que se deberá
efectuar el ajuste a que se refiere el presente párrafo, los contribuyentes deberán informar a la
autoridad el mes en el que inicien sus actividades, de conformidad con las reglas de carácter
general que para tal efecto emita el Servicio de Administración Tributaria.
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
Cuando de la comparación a que se refiere el párrafo anterior, la proporción aplicada para
acreditar el impuesto correspondiente a los gastos o inversiones realizados en el periodo
preoperativo se modifique en más del 3%, se deberá ajustar dicho acreditamiento en la forma
siguiente:
1. Cuando disminuya la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el
impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las
actividades totales, el contribuyente deberá reintegrar el acreditamiento efectuado en
exceso, actualizado desde el mes en el que se realizó el acreditamiento o se obtuvo la
devolución y hasta el mes en el que se haga el reintegro. En este caso, el monto del
acreditamiento en exceso será la cantidad que resulte de disminuir del monto del
impuesto efectivamente acreditado en el mes de que se trate, la cantidad que resulte de
aplicar la proporción correspondiente al periodo de doce meses al monto del impuesto
que le haya sido trasladado al contribuyente o el pagado en la importación en los gastos
e inversiones en el citado mes.
2. Cuando aumente la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el
impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las
actividades totales, el contribuyente podrá incrementar el acreditamiento realizado,
actualizado desde el mes en el que se realizó el acreditamiento o se obtuvo la devolución
y hasta el doceavo mes, contado a partir del mes en el que se iniciaron las actividades.
En este caso, el monto del acreditamiento a incrementar será la cantidad que resulte de
disminuir de la cantidad que resulte de aplicar la proporción correspondiente al periodo
de doce meses al monto del impuesto que le haya sido trasladado al contribuyente o el
pagado en la importación en los gastos e inversiones en el mes de que se trate, el monto
del impuesto efectivamente acreditado en dicho mes.
El reintegro o el incremento del acreditamiento, que corresponda de conformidad con los
numerales 1 y 2, del párrafo anterior, según se trate, deberá realizarse en el mes en el que se
calcule la proporción a que se refiere el párrafo segundo de esta fracción, de conformidad con
las reglas de carácter general que al efecto emita el Servicio de Administración Tributaria.
Para los efectos de esta Ley, se entenderá como periodo preoperativo aquél en el que se
realizan gastos e inversiones en forma previa al inicio de las actividades de enajenación de
bienes, prestación de servicios independientes u otorgamiento del uso o goce temporal de
bienes, a que se refiere el artículo 1o. de la presente Ley. Tratándose de industrias extractivas
comprende la exploración para la localización y cuantificación de nuevos yacimientos
susceptibles de explotarse.
13 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Para los efectos de esta fracción, el periodo preoperativo tendrá una duración máxima de un
año, contado a partir de que se presente la primera solicitud de devolución del impuesto al valor
agregado, salvo que el interesado acredite ante la autoridad fiscal que su periodo preoperativo
tendrá una duración mayor conforme al prospecto o proyecto de inversión cuya ejecución dará
lugar a la realización de las actividades gravadas por esta Ley.
En el caso de que no se inicien las actividades gravadas por esta Ley una vez transcurrido el
periodo preoperativo a que se refiere el párrafo anterior, se deberá reintegrar el monto de las
devoluciones que se hayan obtenido, actualizado desde el mes en el que se obtuvo la
devolución y hasta el mes en el que se efectúe dicho reintegro. Además, se causarán recargos
en los términos del artículo 21 del Código Fiscal de la Federación sobre las cantidades
actualizadas. Lo dispuesto en este párrafo se aplicará sin perjuicio del derecho del
contribuyente a realizar el acreditamiento del impuesto trasladado o el pagado en la importación
en el periodo preoperativo, cuando inicie las actividades por las que deba pagar el impuesto
que establece esta Ley o a las que se aplique la tasa del 0%, conforme a lo establecido en el
inciso a) de esta fracción.
Tratándose de la industria extractiva no se aplicará lo dispuesto en el párrafo anterior cuando
por causas ajenas a la empresa la extracción de los recursos asociados a los yacimientos no
sea factible o cuando por circunstancias económicas no imputables a la empresa resulte
incosteable la extracción de los recursos mencionados. Cuando la empresa deje de realizar las
actividades previas a la extracción comercial regular de los recursos asociados a los
yacimientos por causas diversas a las mencionadas, deberá reintegrar, en el mes inmediato
posterior a aquél en que dejó de realizar las actividades mencionadas, el impuesto al valor
agregado que le haya sido devuelto. El reintegro del impuesto deberá actualizarse desde el mes
en que se obtuvo la devolución y hasta el mes en que realice el reintegro.
Las actualizaciones a que se refiere esta fracción, deberán calcularse aplicando el factor de
actualización que se obtenga de conformidad con el artículo 17-A del Código Fiscal de la
Federación.
Fracción adicionada DOF 30-11-2016
Reforma DOF 11-12-2013: Derogó del artículo el entonces último párrafo (antes reformado por DOF 07-12-2009)</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-A. Cuando el contribuyente haya efectuado el acreditamiento en los términos del artículo
5o., fracción V, inciso d), numeral 3 de esta Ley, y en los meses posteriores a aquél en el que se efectuó
el acreditamiento de que se trate, se modifique en más de un 3% la proporción mencionada en dicha
disposición, se deberá ajustar el acreditamiento en la forma siguiente:
I. Cuando disminuya la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el impuesto al
valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las actividades totales, el contribuyente
deberá reintegrar el acreditamiento que corresponda, actualizado desde el mes en el que se acreditó y
hasta el mes de que se trate, conforme al siguiente procedimiento:
a) Al impuesto al valor agregado que haya sido trasladado al contribuyente o pagado en la
importación, correspondiente a la inversión, se le aplicará el por ciento máximo de deducción por ejercicio
que para el bien de que se trate se establece en el Título II de la Ley del Impuesto sobre la Renta.
b) El monto obtenido conforme al inciso anterior se dividirá entre doce.
c) Al monto determinado conforme al inciso precedente, se le aplicará la proporción que el valor de las
actividades por las que deba pagarse el impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%,
14 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
representó en el valor total de las actividades que el contribuyente realizó en el mes en el que llevó a
cabo el acreditamiento.
d) Al monto determinado conforme al inciso b) de esta fracción, se le aplicará la proporción que el
valor de las actividades por las que deba pagarse el impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de
0%, represente en el valor total de las actividades que el contribuyente realice en el mes por el que se
lleve a cabo el ajuste.
e) A la cantidad obtenida conforme al inciso c) de esta fracción se le disminuirá la cantidad obtenida
conforme al inciso d) de esta fracción. El resultado será la cantidad que deberá reintegrarse, actualizada
desde el mes en el que se acreditó y hasta el mes de que se trate, y
II. Cuando aumente la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el impuesto al
valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las actividades totales, el contribuyente
podrá incrementar el acreditamiento, actualizado desde el mes en el que se acreditó y hasta el mes de
que se trate, conforme al siguiente procedimiento:
a) Al impuesto al valor agregado que haya sido trasladado al contribuyente o pagado en la
importación, correspondiente a la inversión, se le aplicará el por ciento máximo de deducción por ejercicio
que para el bien de que se trate se establece en el Título II de la Ley del Impuesto sobre la Renta.
b) El monto obtenido conforme al inciso anterior se dividirá entre doce.
c) Al monto determinado conforme al inciso precedente, se le aplicará la proporción que el valor de las
actividades por las que deba pagarse el impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%,
representó en el valor total de las actividades que el contribuyente realizó en el mes en el que llevó a
cabo el acreditamiento.
d) Al monto determinado conforme al inciso b) de esta fracción, se le aplicará la proporción que el
valor de las actividades por las que deba pagarse el impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de
0%, represente en el valor total de las actividades que el contribuyente realice en el mes por el que se
lleve a cabo el ajuste.
e) A la cantidad obtenida conforme al inciso d) de esta fracción se le disminuirá la cantidad obtenida
conforme al inciso c) de esta fracción. El resultado será la cantidad que podrá acreditarse, actualizada
desde el mes en que se realizó el acreditamiento correspondiente y hasta el mes de que se trate.
El procedimiento establecido en este artículo deberá aplicarse por el número de meses comprendidos
en el período en el que para los efectos de la Ley del Impuesto sobre la Renta el contribuyente hubiera
deducido la inversión de que se trate, de haber aplicado los por cientos máximos establecidos en el Título
II de dicha Ley. El número de meses se empezará a contar a partir de aquél en el que se realizó el
acreditamiento de que se trate. El período correspondiente a cada inversión concluirá anticipadamente
cuando la misma se enajene o deje de ser útil para la obtención de ingresos en los términos de la Ley del
Impuesto sobre la Renta.
La actualización a que se refiere el presente artículo deberá calcularse aplicando el factor de
actualización que se obtendrá dividiendo el Índice Nacional de Precios al Consumidor del mes más
reciente del período, entre el citado índice correspondiente al mes más antiguo de dicho período.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-B. Los contribuyentes, en lugar de aplicar lo previsto en el artículo 5o., fracción V, incisos
c) y d), numeral 3 y en el artículo 5o.-A de esta Ley, podrán acreditar el impuesto al valor agregado que
les haya sido trasladado al realizar erogaciones por la adquisición de bienes, adquisición de servicios o
15 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
por el uso o goce temporal de bienes o el pagado en su importación, en la cantidad que resulte de aplicar
al impuesto mencionado la proporción que el valor de las actividades por las que se deba pagar el
impuesto o a las que se les aplique la tasa de 0%, correspondientes al año de calendario inmediato
anterior al mes por el que se calcula el impuesto acreditable, represente en el valor total de las
actividades, realizadas por el contribuyente en dicho año de calendario.
Durante el año de calendario en el que los contribuyentes inicien las actividades por las que deban
pagar el impuesto que establece esta Ley y en el siguiente, la proporción aplicable en cada uno de los
meses de dichos años se calculará considerando los valores mencionados en el párrafo anterior,
correspondientes al periodo comprendido desde el mes en el que se iniciaron las actividades y hasta el
mes por el que se calcula el impuesto acreditable. Tratándose de inversiones, el impuesto acreditable se
calculará tomando en cuenta la proporción del periodo mencionado y deberá efectuarse un ajuste en el
doceavo mes, contado a partir del mes inmediato posterior a aquél en el que el contribuyente inició
actividades, de conformidad con las reglas de carácter general que al efecto emita el Servicio de
Administración Tributaria. Para ello, se deberá considerar la proporción correspondiente al periodo de los
primeros doce meses de actividades del contribuyente, misma que se comparará con la proporción
inicialmente aplicada al impuesto trasladado o pagado en la importación de la inversión realizada. En
caso de existir una modificación en más del 3%, se deberá ajustar dicho acreditamiento en la forma
siguiente:
I. Cuando disminuya la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el
impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las actividades
totales, el contribuyente deberá reintegrar el acreditamiento efectuado en exceso, actualizado
desde el mes en el que se realizó el acreditamiento y hasta el mes en el que se haga el
reintegro. En este caso, el monto del acreditamiento en exceso será la cantidad que resulte de
disminuir del monto del impuesto efectivamente acreditado en el mes de que se trate, la
cantidad que resulte de aplicar la proporción correspondiente al periodo de doce meses al
monto del impuesto que le haya sido trasladado al contribuyente o el pagado en la importación
en las inversiones realizadas en el citado mes.
II. Cuando aumente la proporción del valor de las actividades por las que deba pagarse el
impuesto al valor agregado o se aplique la tasa de 0%, respecto del valor de las actividades
totales, el contribuyente podrá incrementar el acreditamiento realizado, actualizado desde el
mes en el que se realizó el acreditamiento y hasta el doceavo mes, contado a partir del mes
en el que se iniciaron las actividades. En este caso, el monto del acreditamiento a incrementar
será la cantidad que resulte de disminuir de la cantidad que resulte de aplicar la proporción
correspondiente al periodo de doce meses al monto del impuesto que le haya sido trasladado
al contribuyente o el pagado en la importación en las inversiones en el mes de que se trate, el
monto del impuesto efectivamente acreditado en dicho mes.
Párrafo reformado DOF 30-11-2016
La actualización a que se refieren las fracciones I y II del párrafo anterior, deberá calcularse aplicando
el factor de actualización que se obtenga de conformidad con el artículo 17-A del Código Fiscal de la
Federación.
Párrafo adicionado DOF 30-11-2016
El reintegro o el incremento del acreditamiento, que corresponda de conformidad con las fracciones I y
II del párrafo segundo de este artículo, según se trate, deberá realizarse en el mes en el que deba
efectuarse el ajuste del acreditamiento a que se refiere dicho párrafo, de conformidad con las reglas de
carácter general que al efecto emita el Servicio de Administración Tributaria.
Párrafo adicionado DOF 30-11-2016
16 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Los contribuyentes que ejerzan la opción prevista en este artículo deberán aplicarla respecto de todas
las erogaciones por la adquisición de bienes, adquisición de servicios o por el uso o goce temporal de
bienes, que se utilicen indistintamente para realizar las actividades por las que se deba o no pagar el
impuesto al valor agregado o a las que se les aplique la tasa de 0%, en un período de sesenta meses,
contados a partir del mes en el que se haya realizado el acreditamiento en los términos del presente</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-C. Para calcular la proporción a que se refieren los artículos 5o., fracción V, incisos c) y
d), numeral 3; 5o.-A, fracción I, incisos c) y d), fracción II, incisos c) y d), y 5o.-B de esta Ley, no se
deberán incluir en los valores a que se refieren dichos preceptos, los conceptos siguientes:
I. Las importaciones de bienes o servicios, inclusive cuando sean temporales en los términos de la
Ley Aduanera;
II. Las enajenaciones de sus activos fijos y gastos y cargos diferidos a que se refiere el artículo 32
de la Ley del Impuesto sobre la Renta, así como la enajenación del suelo, salvo que sea parte
del activo circulante del contribuyente, aun cuando se haga a través de certificados de
participación inmobiliaria;
Fracción reformada DOF 11-12-2013
III. Los dividendos percibidos en moneda, en acciones, en partes sociales o en títulos de crédito,
siempre que en este último caso su enajenación no implique la transmisión de dominio de un
bien tangible o del derecho para adquirirlo, salvo que se trate de personas morales que perciban
ingresos preponderantemente por este concepto;
IV. Las enajenaciones de acciones o partes sociales, documentos pendientes de cobro y títulos de
crédito, siempre que su enajenación no implique la transmisión de dominio de un bien tangible o
del derecho para adquirirlo;
V. Las enajenaciones de moneda nacional y extranjera, así como la de piezas de oro o de plata
que hubieran tenido tal carácter y la de piezas denominadas "onza troy";
VI. Los intereses percibidos ni la ganancia cambiaria;
VII. Las enajenaciones realizadas a través de arrendamiento financiero. En estos casos el valor que
se deberá excluir será el valor del bien objeto de la operación que se consigne expresamente en
el contrato respectivo;
VIII. Las enajenaciones de bienes adquiridos por dación en pago o adjudicación judicial o fiduciaria,
siempre que dichas enajenaciones sean realizadas por contribuyentes que por disposición legal
no puedan conservar en propiedad los citados bienes, y
IX. Los que se deriven de operaciones financieras derivadas a que se refiere el artículo 16-A del
Código Fiscal de la Federación.
X. La enajenación de los certificados de participación inmobiliarios no amortizables a que se refiere
el segundo párrafo de la fracción VII del artículo 9o. de esta Ley.
Fracción adicionada DOF 23-12-2005
17 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Las instituciones de crédito, de seguros y de fianzas, almacenes generales de depósito,
administradoras de fondos para el retiro, arrendadoras financieras, sociedades de ahorro y préstamo,
uniones de crédito, empresas de factoraje financiero, casas de bolsa, casas de cambio, sociedades
financieras de objeto limitado, sociedades financieras de objeto múltiple que para los efectos del impuesto
sobre la renta formen parte del sistema financiero y las sociedades para el depósito de valores, no
deberán excluir los conceptos señalados en las fracciones IV, V, VI y IX que anteceden.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-D. El impuesto se calculará por cada mes de calendario, salvo los casos señalados en
los artículos 5o.-F y 33 de esta Ley.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013, 12-11-2021
Los contribuyentes efectuarán el pago del impuesto mediante declaración que presentarán ante las
oficinas autorizadas a más tardar el día 17 del mes siguiente al que corresponda el pago.
El pago mensual será la diferencia entre el impuesto que corresponda al total de las actividades
realizadas en el mes por el que se efectúa el pago, a excepción de las importaciones de bienes tangibles,
y las cantidades por las que proceda el acreditamiento determinadas en los términos de esta Ley. En su
caso, el contribuyente disminuirá del impuesto que corresponda al total de sus actividades, el impuesto
que se le hubiere retenido en dicho mes.
Tratándose de importación de bienes tangibles el pago se hará como lo establece el artículo 28 de
este ordenamiento. Para los efectos de esta Ley son bienes tangibles los que se pueden tocar, pesar o
medir; e intangibles los que no tienen al menos una de estas características.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-E. (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5o">
          <num>Artículo 5o</num>
          <paragraph id="art-5o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5o.-F. Los contribuyentes personas físicas que únicamente obtengan ingresos por el
otorgamiento del uso o goce temporal de inmuebles, cuyo monto mensual no exceda de diez salarios
mínimos generales del área geográfica del Distrito Federal, elevados al mes, que ejerzan la opción a que
se refiere el artículo 116 de la Ley del Impuesto sobre la Renta de efectuar los pagos provisionales de
forma trimestral para efectos de dicho impuesto, en lugar de presentar mensualmente la declaración a
que se refiere el artículo 5o.-D de esta Ley, deberán calcular el impuesto al valor agregado de forma
trimestral por los periodos comprendidos de enero, febrero y marzo; abril, mayo y junio; julio, agosto y
septiembre, y octubre, noviembre y diciembre, de cada año, y efectuar el pago del impuesto mediante
declaración que presentarán ante las oficinas autorizadas a más tardar el día 17 del mes siguiente al
trimestre al que corresponda el pago. Los pagos trimestrales tendrán el carácter de definitivos.
El pago trimestral será la diferencia entre el impuesto que corresponda al total de las actividades
realizadas en el trimestre por el que se efectúa el pago y las cantidades correspondientes al mismo
periodo por las que proceda el acreditamiento determinadas en los términos de esta Ley. En su caso, el
contribuyente disminuirá del impuesto que corresponda al total de sus actividades, el impuesto que se le
hubiere retenido en el trimestre de que se trate.
Tratándose de contribuyentes que inicien actividades, en la declaración correspondiente al primer
trimestre que presenten, deberán considerar únicamente los meses que hayan realizado actividades.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-6o">
          <num>Artículo 6o</num>
          <paragraph id="art-6o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 6o.- Cuando en la declaración de pago resulte saldo a favor, el contribuyente únicamente
podrá acreditarlo contra el impuesto a su cargo que le corresponda en los meses siguientes hasta
18 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
agotarlo o solicitar su devolución. Cuando se solicite la devolución deberá ser sobre el total del saldo a
favor.
Párrafo reformado DOF 31-12-1986, 31-12-1988, 28-12-1989, 26-12-1990, 31-12-1999, 30-12-2002, 01-12-2004, 09-12-2019
Los saldos cuya devolución se solicite no podrán acreditarse en declaraciones posteriores.
Párrafo reformado DOF 01-12-2004, 09-12-2019
Tratándose de los contribuyentes que proporcionen los servicios a que se refiere el inciso h) de la
fracción II del artículo 2o.-A de esta Ley, cuando en su declaración mensual resulte saldo a favor, dicho
saldo se pagará al contribuyente, el cual deberá destinarlo para invertirse en infraestructura hidráulica o al
pago de los derechos establecidos en los artículos 222 y 276 de la Ley Federal de Derechos. El
contribuyente, mediante aviso, demostrará ante el Servicio de Administración Tributaria la inversión
realizada, o en su caso, el pago de los derechos realizado.
Párrafo adicionado DOF 30-12-2002
Reforma DOF 30-12-2002: Derogó del artículo el entonces párrafo segundo</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-7o">
          <num>Artículo 7o</num>
          <paragraph id="art-7o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 7o.- El contribuyente que reciba la devolución de bienes enajenados, otorgue descuentos o
bonificaciones o devuelva los anticipos o los depósitos recibidos, con motivo de la realización de
actividades gravadas por esta Ley, deducirá en la siguiente o siguientes declaraciones de pago del mes
de calendario que corresponda, el monto de dichos conceptos del valor de los actos o actividades por los
que deba pagar el impuesto, siempre que expresamente se haga constar que el impuesto al valor
agregado que se hubiere trasladado se restituyó.
Párrafo reformado DOF 30-12-2002
La restitución del impuesto correspondiente deberá hacerse constar en un documento que contenga
en forma expresa y por separado la contraprestación y el impuesto al valor agregado trasladado que se
hubiesen restituido, así como los datos de identificación del comprobante fiscal de la operación original.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013
El contribuyente que devuelva los bienes que le hubieran sido enajenados, reciba descuentos o
bonificaciones, así como los anticipos o depósitos que hubiera entregado, disminuirá el impuesto
restituido del monto del impuesto acreditable en el mes en que se dé cualquiera de los supuestos
mencionados; cuando el monto del impuesto acreditable resulte inferior al monto del impuesto que se
restituya, el contribuyente pagará la diferencia entre dichos montos al presentar la declaración de pago
que corresponda al mes en que reciba el descuento o la bonificación, efectúe la devolución de bienes o
reciba los anticipos o depósitos que hubiera entregado.
Párrafo reformado DOF 31-12-1999, 30-12-2002, 01-12-2004
Lo dispuesto en este artículo no será aplicable cuando por los actos que sean objeto de la devolución,
descuento o bonificación, se hubiere efectuado la retención y entero en los términos de los artículos 1o.-
A, 3o., tercer párrafo o 18-J, fracción II, inciso a) de esta Ley. En este supuesto los contribuyentes
deberán presentar declaración complementaria para cancelar los efectos de la operación respectiva, sin
que las declaraciones complementarias presentadas exclusivamente por este concepto se computen
dentro del límite establecido en el artículo 32 del Código Fiscal de la Federación.
Párrafo adicionado DOF 31-12-1998. Reformado DOF 11-12-2013, 09-12-2019</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-2">
        <num>CAPITULO II</num>
        <article id="art-8o">
          <num>Artículo 8o</num>
          <paragraph id="art-8o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 8o.- Para los efectos de esta Ley, se entiende por enajenación, además de lo señalado en el
Código Fiscal de la Federación, el faltante de bienes en los inventarios de las empresas. En este último
caso la presunción admite prueba en contrario.
19 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
No se considerará enajenación, la transmisión de propiedad que se realice por causa de muerte, así
como la donación, salvo que ésta la realicen empresas para las cuales el donativo no sea deducible para
los fines del impuesto sobre la renta.
Párrafo reformado DOF 26-12-1990, 21-11-1991
Cuando la transferencia de propiedad no llegue a efectuarse, se tendrá derecho a la devolución del
impuesto al valor agregado correspondiente, siempre que se reúnan los requisitos establecidos en los
párrafos primero y segundo del artículo 7o. de esta Ley. Cuando se hubiera retenido el impuesto en los
términos de los artículos 1o.-A, 3o., tercer párrafo y 18-J, fracción II, inciso a) de esta Ley, no se tendrá
derecho a la devolución del impuesto y se estará a lo dispuesto en el cuarto párrafo del citado artículo 7o.
de esta Ley.
Párrafo reformado DOF 31-12-1998, 09-12-2019</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-9o">
          <num>Artículo 9o</num>
          <paragraph id="art-9o-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 9o.- No se pagará el impuesto en la enajenación de los siguientes bienes:
I.- El suelo.
II.- Construcciones adheridas al suelo, destinadas o utilizadas para casa habitación. Cuando sólo
parte de las construcciones se utilicen o destinen a casa habitación, no se pagará el impuesto
por dicha parte. Los hoteles no quedan comprendidos en esta fracción.
III.- Libros, periódicos y revistas, así como el derecho para usar o explotar una obra, que realice su
autor.
IV.- Bienes muebles usados, a excepción de los enajenados por empresas.
V.- Billetes y demás comprobantes que permitan participar en loterías, rifas, sorteos o juegos con
apuestas y concursos de toda clase, así como los premios respectivos, a que se refiere la Ley
del Impuesto sobre la Renta.
VI.- Moneda nacional y moneda extranjera, así como las piezas de oro o de plata que hubieran
tenido tal carácter y las piezas denominadas onza troy.
VII.- Partes sociales, documentos pendientes de cobro y títulos de crédito, con excepción de
certificados de depósito de bienes cuando por la enajenación de dichos bienes se esté obligado
a pagar este impuesto y de certificados de participación inmobiliaria no amortizables u otros</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-10">
          <num>Artículo 10</num>
          <paragraph id="art-10-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 10.- Para los efectos de esta Ley, se entiende que la enajenación se efectúa en territorio
nacional, si en él se encuentra el bien al efectuarse el envío al adquirente y cuando, no habiendo envío,
en el país se realiza la entrega material del bien por el enajenante. La enajenación de bienes sujetos a
matrícula o registros mexicanos, se considerará realizada en territorio nacional aún cuando al llevarse a
cabo se encuentren materialmente fuera de dicho territorio y siempre que el enajenante sea residente en
México o establecimiento en el país de residentes en el extranjero.
Párrafo reformado DOF 26-12-1990
Tratándose de bienes intangibles, se considera que la enajenación se realiza en territorio nacional
cuando el adquirente y el enajenante residan en el mismo.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-11">
          <num>Artículo 11</num>
          <paragraph id="art-11-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 11.- Se considera que se efectúa la enajenación de los bienes en el momento en el que
efectivamente se cobren las contraprestaciones y sobre el monto de cada una de ellas.
Tratándose de la enajenación de títulos que incorporen derechos reales a la entrega y disposición de
bienes, se considerará que los bienes que amparan dichos títulos se enajenan en el momento en que se
pague el precio por la transferencia del título; en el caso de no haber transferencia, cuando se entreguen
materialmente los bienes que estos títulos amparen a una persona distinta de quien constituyó dichos</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-12">
          <num>Artículo 12</num>
          <paragraph id="art-12-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 12.- Para calcular el impuesto tratándose de enajenaciones se considerará como valor el
precio o la contraprestación pactados, así como las cantidades que además se carguen o cobren al
adquirente por otros impuestos, derechos, intereses normales o moratorios, penas convencionales o
cualquier otro concepto.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-13">
          <num>Artículo 13</num>
          <paragraph id="art-13-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 13.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-3">
        <num>CAPITULO III</num>
        <article id="art-14">
          <num>Artículo 14</num>
          <paragraph id="art-14-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 14.- Para los efectos de esta Ley se considera prestación de servicios independientes:
I.- La prestación de obligaciones de hacer que realice una persona a favor de otra, cualquiera que
sea el acto que le dé origen y el nombre o clasificación que a dicho acto le den otras leyes.
II.- El transporte de personas o bienes.
III.- El seguro, el afianzamiento y el reafianzamiento.
Fracción reformada DOF 28-12-1994
IV.- El mandato, la comisión, la mediación, la agencia, la representación, la correduría, la
consignación y la distribución.
V.- La asistencia técnica y la transferencia de tecnología.
VI.- Toda otra obligación de dar, de no hacer o de permitir, asumida por una persona en beneficio de
otra, siempre que no esté considerada por esta Ley como enajenación o uso o goce temporal de
bienes.
No se considera prestación de servicios independientes la que se realiza de manera subordinada
mediante el pago de una remuneración, ni los servicios por los que se perciban ingresos que la Ley del
Impuesto sobre la Renta asimile a dicha remuneración.
Se entenderá que la prestación de servicios independientes tiene la característica de personal, cuando
se trate de las actividades señaladas en este artículo que no tengan la naturaleza de actividad
empresarial.
Párrafo adicionado DOF 30-12-1983</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-15">
          <num>Artículo 15</num>
          <paragraph id="art-15-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 15.- No se pagará el impuesto por la prestación de los siguientes servicios:
I.- Las comisiones y otras contraprestaciones que cubra el acreditado a su acreedor con motivo del
otorgamiento de créditos hipotecarios para la adquisición, ampliación, construcción o reparación
de bienes inmuebles destinados a casa habitación, salvo aquéllas que se originen con
posterioridad a la autorización del citado crédito o que se deban pagar a terceros por el
acreditado.
Fracción derogada DOF 31-12-1982. Adicionada DOF 28-12-1994
II.- Las comisiones que cobren las administradoras de fondos para el retiro o, en su caso, las
instituciones de crédito, a los trabajadores por la administración de sus recursos provenientes de
los sistemas de ahorro para el retiro y por los servicios relacionados con dicha administración, a
que se refieren la Ley de los Sistemas de Ahorro para el Retiro y la Ley del Instituto de Seguridad
y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado, así como las demás disposiciones derivadas
de éstas.
Fracción derogada DOF 31-12-1982. Adicionada DOF 15-05-1997
III.- Los prestados en forma gratuita, excepto cuando los beneficiarios sean los miembros, socios o
asociados de la persona moral que preste el servicio.
Fracción reformada DOF 30-12-1980
IV.- Los de enseñanza que preste la Federación, el Distrito Federal, los Estados, los Municipios y sus
organismos descentralizados, y los establecimientos de particulares que tengan autorización o
22 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
reconocimiento de validez oficial de estudios, en los términos de la Ley General de Educación,
así como los servicios educativos de nivel preescolar.
Fracción reformada DOF 28-12-1994
V. El transporte público terrestre de personas que se preste exclusivamente en áreas urbanas,
suburbanas o en zonas metropolitanas. No se considera transporte público aquél que se contrata
mediante plataformas de servicios digitales de intermediación entre terceros que sean oferentes
de servicios de transporte y los demandantes de los mismos, cuando los vehículos con los que se
proporcione el servicio sean de uso particular.
Fracción reformada DOF 30-12-1980, 26-12-1990, 11-12-2013, 09-12-2019
VI.- El transporte marítimo internacional de bienes prestado por personas residentes en el extranjero
sin establecimiento permanente en el país. En ningún caso será aplicable lo dispuesto en esta
fracción tratándose de los servicios de cabotaje en territorio nacional.
Fracción reformada DOF 30-12-1980, 28-12-1994
VII. Los prestados por las personas morales autorizadas para recibir donativos deducibles para los
efectos del impuesto sobre la renta.
Fracción derogada DOF 30-12-1980. Adicionada DOF 09-12-2019
VIII.- (Se deroga).
Fracción derogada DOF 30-12-1980
IX.- El aseguramiento contra riesgos agropecuarios, los seguros de crédito a la vivienda que cubran
el riesgo de incumplimiento de los deudores de créditos hipotecarios o con garantía fiduciaria
para la adquisición, ampliación, construcción o reparación de bienes inmuebles, destinados a
casa habitación, los seguros de garantía financiera que cubran el pago por incumplimiento de los
emisores de valores, títulos de crédito o documentos que sean objeto de oferta pública o de
intermediación en mercados de valores, siempre que los recursos provenientes de la colocación
de dichos valores, títulos de crédito o documentos, se utilicen para el financiamiento de créditos
hipotecarios o con garantía fiduciaria para la adquisición, ampliación, construcción o reparación
de bienes inmuebles destinados a casa habitación y los seguros de vida ya sea que cubran el
riesgo de muerte u otorguen rentas vitalicias o pensiones, así como las comisiones de agentes
que correspondan a los seguros citados.
Fracción reformada DOF 28-12-1994, 22-06-2006
X.- Por los que deriven intereses que:
Párrafo reformado DOF 21-11-1991
a) Deriven de operaciones en las que el enajenante, el prestador del servicio o quien conceda
el uso o goce temporal de bienes, proporcione financiamiento relacionado con actos o
actividades por los que no se esté obligado al pago de este impuesto o a los que se les
aplique la tasa del 0%.
b) Reciban o paguen las instituciones de crédito, las uniones de crédito, las sociedades
financieras de objeto limitado, las sociedades de ahorro y préstamo y las empresas de
factoraje financiero, en operaciones de financiamiento, para las que requieran de
autorización y por concepto de descuento en documentos pendientes de cobro; los que
reciban y paguen las sociedades financieras de objeto múltiple que para los efectos del
impuesto sobre la renta formen parte del sistema financiero, por el otorgamiento de crédito,
de factoraje financiero o descuento en documentos pendientes de cobro; los que reciban los
almacenes generales de depósito por créditos otorgados que hayan sido garantizados con
bonos de prenda; los que reciban o paguen las sociedades cooperativas de ahorro y
préstamo a que hace referencia la Ley para Regular las Actividades de las Sociedades
23 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Cooperativas de Ahorro y Préstamo, así como las sociedades financieras populares, las
sociedades financieras comunitarias y los organismos de integración financiera rural, a que
hace referencia la Ley de Ahorro y Crédito Popular, a sus socios o clientes, según se trate, y
que cumplan con los requisitos para operar como tales de conformidad con los citados
ordenamientos; los que reciban o paguen en operaciones de financiamiento, los organismos
descentralizados de la Administración Pública Federal y los fideicomisos de fomento
económico del Gobierno Federal, que estén sujetos a la supervisión de la Comisión Nacional
Bancaria y de Valores; así como las comisiones de los agentes y corresponsales de las
instituciones de crédito por dichas operaciones.
Párrafo reformado DOF 28-12-1994, 29-12-1997, 18-07-2006, 11-12-2013
No será aplicable lo dispuesto en el párrafo anterior, tratándose de créditos otorgados a
personas físicas que no desarrollen actividades empresariales, o no presten servicios
personales independientes, o no otorguen el uso o goce temporal de bienes inmuebles.
Tratándose de créditos otorgados a personas físicas que realicen las actividades
mencionadas, no se pagará el impuesto cuando los mismos sean para la adquisición de
bienes de inversión en dichas actividades o se trate de créditos refaccionarios, de
habilitación o avío, siempre que dichas personas se encuentren inscritas en el Registro
Federal de Contribuyentes.
Párrafo adicionado DOF 21-11-1991. Reformado 28-12-1994, 07-12-2009, 11-12-2013
Tampoco será aplicable la exención prevista en el primer párrafo de este inciso tratándose
de créditos otorgados a través de tarjetas de crédito.
Párrafo adicionado DOF 21-11-1991
Inciso reformado DOF 26-12-1990
c) Reciban las instituciones de fianzas, las de seguros y las sociedades mutualistas de
seguros, en operaciones de financiamiento, excepto tratándose de créditos otorgados a
personas físicas que no gozarían de la exención prevista en el inciso anterior.
Inciso reformado DOF 21-11-1991
d) Provengan de créditos hipotecarios o con garantía fiduciaria para la adquisición, ampliación,
construcción o reparación de bienes inmuebles destinados a casa habitación.
Inciso reformado DOF 21-11-1991, 28-12-1994, 29-12-1997
e) Provengan de cajas de ahorro de los trabajadores, y de fondos de ahorro establecido por las
empresas siempre que reúna los requisitos de deducibilidad en los términos de la Ley del
Impuesto sobre la Renta.
f) Deriven de obligaciones emitidas conforme a lo dispuesto en la Ley General de Títulos y
Operaciones de Crédito.
g) Reciban o paguen las instituciones públicas que emitan bonos y administren planes de
ahorro con la garantía incondicional de pago del Gobierno Federal, conforme a la Ley.
Inciso adicionado DOF 31-12-1987
h) Deriven de valores a cargo del Gobierno Federal e inscritos en el Registro Nacional de
Valores e Intermediarios.
Inciso adicionado DOF 31-12-1988. Reformado DOF 28-12-1989, 30-12-2002
i) Deriven de títulos de crédito que sean de los que se consideran como colocados entre el
gran público inversionista, conforme a las reglas generales que al efecto expida la Secretaría
de Hacienda y Crédito Público o de operaciones de préstamo de títulos, valores y otros
24 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
bienes fungibles a que se refiere la fracción III del artículo 14-A del Código Fiscal de la
Federación.
Inciso adicionado DOF 28-12-1989. Reformado DOF 26-12-1990, 29-12-1993
Fracción reformada DOF 30-12-1980
XI.- Por los que se deriven de operaciones financieras derivadas a que se refiere el artículo 16-A del
Código Fiscal de la Federación.
Fracción reformada DOF 30-12-1980. Derogada 26-12-1990. Adicionada 29-12-1993
XII.- Los proporcionados a sus miembros como contraprestación normal por sus cuotas y siempre que
los servicios que presten sean únicamente los relativos a los fines que les sean propios,
tratándose de:
a).- Partidos, asociaciones, coaliciones y frentes políticos legalmente reconocidos.
b).- Sindicatos obreros y organismos que los agrupen.
c).- Cámaras de comercio e industria, agrupaciones agrícolas, ganaderas, pesqueras o
silvícolas, así como organismos que las reúnan.
Inciso reformado DOF 26-12-1990, 15-12-1995
d).- Asociaciones patronales y colegios de profesionales.
e).- Asociaciones o sociedades civiles organizadas con fines científicos, políticos, religiosos y
culturales, a excepción de aquéllas que proporcionen servicios con instalaciones deportivas
cuando el valor de éstas representen más del 25% del total de las instalaciones.
Inciso reformado DOF 31-12-1982
XIII.- Los de espectáculos públicos por el boleto de entrada, salvo los de teatro y circo, cuando el
convenio con el Estado o Acuerdo con el Departamento del Distrito Federal, donde se presente el
espectáculo no se ajuste a lo previsto en la fracción VI del artículo 41 de esta Ley. La exención
prevista en esta fracción no será aplicable a las funciones de cine, por el boleto de entrada.
Párrafo reformado DOF 31-12-1998
No se consideran espectáculos públicos los prestados en restaurantes, bares, cabarets, salones
de fiesta o de baile y centros nocturnos.
Fracción reformada DOF 21-11-1991
XIV. Los servicios profesionales de medicina, cuando su prestación requiera título de médico
conforme a las leyes, siempre que sean prestados por personas físicas, ya sea individualmente o
por conducto de sociedades civiles o instituciones de asistencia o beneficencia privada
autorizadas por las leyes de la materia.
Fracción reformada DOF 31-12-1982, 08-12-2020
XV.- Los servicios profesionales de medicina, hospitalarios, de radiología, de laboratorios y estudios
clínicos, que presten los organismos descentralizados de la Administración Pública Federal o del
Distrito Federal, o de los gobiernos estatales o municipales.
Fracción derogada DOF 31-12-1982. Adicionada DOF 15-12-1995
XVI.- Por los que obtengan contraprestaciones los autores en los casos siguientes:
a) Por autorizar a terceros la publicación de obras escritas de su creación en periódicos y
revistas, siempre que los periódicos y revistas se destinen para su enajenación al público
por la persona que efectúa los pagos por estos conceptos.
25 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
b) Por transmitir temporalmente los derechos patrimoniales u otorgar temporalmente licencias
de uso a terceros, correspondientes a obras de su autoría a que se refieren las fracciones I a
VII, IX, X, XII, XIII y XIV del artículo 13 y el artículo 78 de la Ley Federal del Derecho de
Autor, que estén inscritas en el Registro Público del Derecho de Autor de la Secretaría de
Educación Pública.
c) Lo dispuesto en los incisos anteriores no aplicará:
1. Cuando se trate de ideas o frases publicitarias, logotipos, emblemas, sellos distintivos,
diseños o modelos industriales, manuales operativos u obras de arte aplicado.
2. Cuando las contraprestaciones deriven de la explotación de las obras escritas o
musicales en actividades empresariales distintas a la enajenación al público de sus
obras o en la prestación de servicios.
Fracción reformada DOF 28-12-1989, 26-12-1990, 03-12-1993, 30-12-2002</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-16">
          <num>Artículo 16</num>
          <paragraph id="art-16-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 16.- Para los efectos de esta Ley, se entiende que se presta el servicio en territorio nacional
cuando en el mismo se lleva a cabo, total o parcialmente, por un residente en el país.
En el caso de transporte internacional, se considera que el servicio se presta en territorio nacional
independientemente de la residencia del porteador, cuando en el mismo se inicie el viaje, incluso si éste
es de ida y vuelta.
Tratándose de transportación aérea internacional, se considera que únicamente se presta el 25% del
servicio en territorio nacional. La transportación aérea a las poblaciones mexicanas ubicadas en la franja
fronteriza de 20 kilómetros paralela a las líneas divisorias internacionales del norte y sur del país, gozará
del mismo tratamiento.
Párrafo reformado DOF 30-12-1996
Tratándose de los servicios digitales a que se refiere el artículo 18-B de esta Ley, prestados por
residentes en el extranjero sin establecimiento en México, se considera que el servicio se presta en
territorio nacional cuando el receptor del servicio se encuentre en dicho territorio y se estará a lo
dispuesto en el Capítulo III BIS del presente ordenamiento.
Párrafo adicionado DOF 09-12-2019
En el caso de intereses y demás contraprestaciones que paguen residentes en México a los
residentes en el extranjero que otorguen crédito a través de tarjetas, se entiende que se presta el servicio
en territorio nacional cuando en el mismo se utilice la tarjeta.
Párrafo adicionado DOF 26-12-1990</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-17">
          <num>Artículo 17</num>
          <paragraph id="art-17-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 17.- En la prestación de servicios se tendrá obligación de pagar el impuesto en el momento
en el que se cobren efectivamente las contraprestaciones y sobre el monto de cada una de ellas, salvo
tratándose de los intereses a que se refiere el artículo 18-A de esta Ley, en cuyo caso se deberá pagar el
impuesto conforme éstos se devenguen.
Tratándose de la prestación de servicios en forma gratuita por los que se deba pagar el impuesto, éste
se causará en el momento en que se proporcione el servicio.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013. Reformado DOF 09-12-2019</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18.- Para calcular el impuesto tratándose de prestación de servicios se considerará como
valor el total de la contraprestación pactada, así como las cantidades que además se carguen o cobren a
quien reciba el servicio por otros impuestos, derechos, viáticos, gastos de toda clase, reembolsos
intereses normales o moratorios, penas convencionales y cualquier otro concepto.
26 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Tratándose de personas morales que presten servicios preponderantemente a sus miembros, socios o
asociados, los pagos que éstos efectúen, incluyendo aportaciones al capital para absorber pérdidas, se
considerarán como valor para efecto del cálculo del impuesto.
En el caso de mutuo y otras operaciones de financiamiento, se considerará como valor los intereses y
toda otra contraprestación distinta del principal que reciba al acreedor.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-A. Se considerará como valor para los efectos del cálculo del impuesto, el valor real de
los intereses devengados cuando éstos deriven de créditos otorgados por las instituciones del sistema
financiero a que se refiere el artículo 7o. de la Ley del Impuesto sobre la Renta; en créditos otorgados a
través de contratos de apertura de crédito o cuenta corriente en los que el acreditado o cuentacorrentista
pueda disponer del crédito mediante el uso de tarjetas expedidas por el acreedor; y de operaciones de
arrendamiento financiero.
Párrafo reformado DOF 29-12-1997, 30-12-2002, 11-12-2013
En el caso de las operaciones a que se refiere este artículo, las comisiones que se cobren al deudor,
acreditado, cuentacorrentista o arrendatario, por la disposición de dinero en efectivo o por cualquier otro
concepto y las penas convencionales, excepto los intereses moratorios, no se considerarán como parte
de los intereses devengados.
El valor real de los intereses devengados, se determinará conforme a lo siguiente:
I. Cuando la operación de que se trate esté denominada en moneda nacional o extranjera, el
valor real de los intereses se calculará aplicando a la base sobre la cual se calcularon los
intereses devengados, la tasa real de interés, de conformidad con lo siguiente:
a) La tasa real de interés se calculará restando, a la tasa de interés que corresponda al
periodo de que se trate, la inflación del mismo periodo. La inflación se calculará
dividiendo el valor de la unidad de inversión determinado por el Banco de México para el
último día del periodo, entre el valor de la unidad de inversión para el día inmediato
anterior al primer día del periodo, y restando del cociente la unidad.
b) Cuando la operación de crédito se encuentre pactada en moneda extranjera, la ganancia
cambiaria devengada en el periodo de que se trate, expresada como proporción del saldo
promedio del principal en el mismo periodo, se sumará a la tasa de interés
correspondiente al mismo periodo. Para expresar la ganancia cambiaria devengada en el
periodo de que se trate como proporción del saldo promedio del principal en el mismo
periodo, se dividirá aquélla en moneda nacional, entre dicho saldo promedio convertido a
moneda nacional al tipo de cambio que el Banco de México publique en el Diario Oficial
de la Federación para el último día del periodo de causación de los intereses. En el caso
de que el Banco de México no publique dicho tipo de cambio, se aplicará el último tipo de
cambio publicado por dicha institución antes de esa fecha. El saldo promedio del principal
será la suma de los saldos diarios del principal en el periodo, dividida entre el número de
días comprendidos en el mismo periodo de causación.
Párrafo reformado DOF 29-12-1997
Cuando en el periodo de causación de los intereses, el resultado de sumar la tasa de
interés que corresponda al periodo y la ganancia cambiaria devengada en el mismo
periodo expresada en los términos del párrafo anterior, sea igual o menor a la inflación
del periodo, no se causará el impuesto durante el mencionado periodo.
27 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
En el caso de que la tasa de interés que corresponda al periodo esté expresada en por
ciento, se deberá dividir entre cien antes de efectuar las sumas y resta, mencionadas en
los párrafos anteriores.
II. Cuando las operaciones de que se trate se encuentren denominadas en unidades de inversión,
el valor real de los intereses, serán los intereses devengados en el periodo, sin considerar el
ajuste que corresponda al principal por el hecho de estar denominados en las citadas unidades.
Tratándose de las operaciones a que se refiere este artículo, en las que los periodos de causación de
los intereses sean mensuales o menores a un mes, y en dichos periodos no se encuentre fijado por el
Banco de México el valor de la unidad de inversión para el último día del periodo de causación de los
intereses, los contribuyentes considerarán el valor de la unidad de inversión determinado por el Banco de
México para los días correspondientes al periodo inmediato anterior e igual en duración al de causación
de los intereses.
Cuando no se reciba el pago de los intereses devengados mensualmente durante un periodo de tres
meses consecutivos, el contribuyente podrá, a partir del cuarto mes, diferir el impuesto de los intereses
que se devenguen a partir de dicho mes, hasta el mes en que efectivamente reciba el pago de los
mismos. A partir del mes en el que se reciba el pago total de los intereses devengados no cobrados a que
se refiere este párrafo, el impuesto correspondiente a los intereses que posteriormente se devenguen, se
causará en el mes en que éstos se devenguen. Tratándose de arrendamiento financiero sólo será
aplicable lo dispuesto en este párrafo en el caso de operaciones efectuadas con el público en general.
Párrafo adicionado DOF 29-12-1997
Tratándose de operaciones de crédito o de arrendamiento financiero, pactadas en moneda extranjera
celebradas con el público en general, podrá optarse por considerar como valor para los efectos del
cálculo del impuesto, en lugar del valor real de los intereses devengados a que se refiere este artículo, el
valor de los intereses devengados. Cuando se ejerza esta opción por un crédito en lo individual, no podrá
cambiarse la misma durante la vigencia de dicho crédito.
Párrafo adicionado DOF 29-12-1997
Reforma DOF 30-12-2002: Derogó del artículo el entonces párrafo quinto (antes reformado por DOF 29-12-1997)</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-4">
        <num>CAPÍTULO III BIS</num>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-B.- Para los efectos de lo dispuesto en el cuarto párrafo del artículo 16 de la presente Ley,
se consideran únicamente los servicios digitales que a continuación se mencionan, cuando éstos se
proporcionen mediante aplicaciones o contenidos en formato digital a través de Internet u otra red,
fundamentalmente automatizados, pudiendo o no requerir una intervención humana mínima, siempre que
por los servicios mencionados se cobre una contraprestación:
I. La descarga o acceso a imágenes, películas, texto, información, video, audio, música, juegos,
incluyendo los juegos de azar, así como otros contenidos multimedia, ambientes multijugador,
la obtención de tonos de móviles, la visualización de noticias en línea, información sobre el
tráfico, pronósticos meteorológicos y estadísticas.
28 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
No se aplicará lo dispuesto en esta fracción a la descarga o acceso a libros, periódicos y
revistas electrónicos.
II. Los de intermediación entre terceros que sean oferentes de bienes o servicios y los
demandantes de los mismos.
Reforma DOF 08-12-2020: Derogó de la fracción el entonces párrafo segundo
III. Clubes en línea y páginas de citas.
IV. La enseñanza a distancia o de test o ejercicios.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-C.- Se considera que el receptor del servicio se encuentra en el territorio nacional cuando
se dé cualquiera de los supuestos siguientes:
I. Que el receptor haya manifestado al prestador del servicio un domicilio ubicado en territorio
nacional.
II. Que el receptor del servicio realice el pago al prestador del servicio mediante un intermediario
ubicado en territorio nacional.
III. Que la dirección IP que utilicen los dispositivos electrónicos del receptor del servicio
corresponda al rango de direcciones asignadas a México.
IV. Que el receptor haya manifestado al prestador del servicio un número de teléfono, cuyo código
de país corresponda a México.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-D.- Los residentes en el extranjero sin establecimiento en México que proporcionen
servicios digitales a receptores ubicados en territorio nacional, para los efectos de esta Ley, únicamente
deberán cumplir con las obligaciones siguientes:
I. Inscribirse en el Registro Federal de Contribuyentes ante el Servicio de Administración
Tributaria. La inscripción en el registro se realizará dentro de los 30 días naturales siguientes
contados a partir de la fecha en que se proporcionen por primera vez los servicios digitales a un
receptor ubicado en territorio nacional. El Servicio de Administración Tributaria dará a conocer
en su página de Internet y en el Diario Oficial de la Federación la lista de los residentes en el
extranjero que se encuentren registrados en el mismo.
II. Ofertar y cobrar, conjuntamente con el precio de sus servicios digitales, el impuesto al valor
agregado correspondiente en forma expresa y por separado.
III. Proporcionar al Servicio de Administración Tributaria la información sobre el número de
servicios u operaciones realizadas en cada mes de calendario con los receptores ubicados en
territorio nacional que reciban sus servicios, clasificadas por tipo de servicios u operaciones y
su precio, así como el número de los receptores mencionados, y mantener los registros base de
la información presentada. Dicha información se deberá presentar de manera mensual,
mediante declaración electrónica, a más tardar el día 17 del mes inmediato siguiente al mes
que corresponda la información.
Fracción reformada DOF 12-11-2021
IV. Calcular en cada mes de calendario el impuesto al valor agregado correspondiente, aplicando la
tasa del 16% a las contraprestaciones efectivamente cobradas en dicho mes y efectuar su pago
29 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
mediante declaración electrónica que presentarán a más tardar el día 17 del mes siguiente de
que se trate.
V. Emitir y enviar vía electrónica a los receptores de los servicios digitales en territorio nacional los
comprobantes correspondientes al pago de las contraprestaciones con el impuesto trasladado
en forma expresa y por separado, cuando lo solicite el receptor de los servicios, mismos que
deberán reunir los requisitos que permitan identificar a los prestadores de los servicios y a los
receptores de los mismos.
VI. Designar ante el Servicio de Administración Tributaria cuando se lleve a cabo el registro a que
se refiere la fracción I de este artículo un representante legal y proporcionar un domicilio en
territorio nacional para efectos de notificación y vigilancia del cumplimiento de las obligaciones
fiscales por las actividades a que se refiere el presente Capítulo.
VII. Tramitar su firma electrónica avanzada, conforme a lo dispuesto por el artículo 19-A del Código
Fiscal de la Federación.
Las obligaciones establecidas en las fracciones I, III, IV, V, VI y VII de este artículo, deberán cumplirse
de conformidad con las reglas de carácter general que para tal efecto emita el Servicio de Administración
Tributaria.
No estarán obligados a cumplir las obligaciones previstas en este artículo, los residentes en el
extranjero sin establecimiento en México que presten los servicios digitales previstos en el artículo 18-B,
fracciones I, III y IV, a través de las personas a que se refiere la fracción II de dicho artículo, siempre que
estas últimas les efectúen la retención del impuesto al valor agregado en los términos del artículo 18-J,
fracción II, inciso a), segundo párrafo, de esta Ley.
Párrafo adicionado DOF 08-12-2020</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-E.- El cumplimiento de las obligaciones a que se refiere el artículo 18-D de esta Ley, no
dará lugar a que se considere que el residente en el extranjero constituye un establecimiento permanente
en México.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-F.- Los receptores de los servicios a que se refiere el presente Capítulo podrán acreditar
el impuesto que les sea trasladado en forma expresa y por separado, siempre que cumplan con los
requisitos que para tal efecto se establecen en esta Ley, con excepción de los aplicables a los
comprobantes fiscales digitales por Internet. En sustitución de éstos, los comprobantes deberán reunir, al
menos, los requisitos que se establezcan conforme a lo dispuesto en el artículo 18-D, fracción V de esta
Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-G.- La omisión en el pago del impuesto, en el entero de las retenciones que, en su caso,
deban efectuar y en la presentación de las declaraciones de pago e informativas, a que se refieren los</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-H.- Cuando los servicios digitales a que se refiere el artículo 18-B de esta Ley se ofrezcan
de manera conjunta con otros servicios digitales no contemplados en dicho artículo, el impuesto al valor
agregado se calculará aplicando la tasa del 16% únicamente a los servicios previstos en el artículo citado,
siempre que en el comprobante respectivo se haga la separación de dichos servicios y que las
contraprestaciones correspondientes a cada servicio correspondan a los precios que se hubieran cobrado
de no haberse proporcionado los servicios en forma conjunta. Cuando no se haga la separación
30 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
mencionada, la contraprestación cobrada se entenderá que corresponde en un 70% al monto de los
servicios a que se refiere el artículo 18-B citado.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-H BIS. El incumplimiento de las obligaciones a que se refieren las fracciones I, VI y VII del</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>artículo 18-D de esta Ley por los residentes en el extranjero sin establecimiento en México que
proporcionen los servicios digitales previstos en el artículo 18-B del presente ordenamiento a receptores
ubicados en territorio nacional, dará lugar a que se bloquee temporalmente el acceso al servicio digital del
prestador de los servicios digitales que incumplió con las obligaciones mencionadas, bloqueo que se
realizará por conducto de los concesionarios de una red pública de telecomunicaciones en México, hasta
el momento en que dicho residente cumpla con las obligaciones omitidas.
La sanción a que se refiere el párrafo anterior también se aplicará cuando el residente en el extranjero
omita realizar el pago del impuesto o el entero de las retenciones que, en su caso, deba realizar, así
como la presentación de las declaraciones de pago e informativas a que se refieren los artículos 18-D,
fracciones III y IV y 18-J, fracciones II, inciso b) y III de esta Ley durante tres meses consecutivos.
Párrafo reformado DOF 12-11-2021
Adicionalmente, cuando se presenten los supuestos a que se refiere el párrafo anterior, se cancelará
la inscripción en el Registro Federal de Contribuyentes a que se refiere el artículo 18-D, fracción I, de esta
Ley y se dará de baja de la lista referida en dicha disposición, tanto en la página de Internet del Servicio
de Administración Tributaria como en el Diario Oficial de la Federación.
Las sanciones a que se refiere el presente artículo son independientes de las correspondientes a la
omisión en el pago del impuesto, en el entero de las retenciones y en la presentación de las
declaraciones de pago e informativas, conforme a lo establecido en el artículo 18-G de esta Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-H TER. Para los efectos de lo dispuesto en el artículo 18-H BIS de esta Ley, en forma
previa al bloqueo mencionado en el artículo citado, el Servicio de Administración Tributaria dará a
conocer al contribuyente la resolución en que determine el incumplimiento de las obligaciones de que se
trate.
Tratándose del incumplimiento de las obligaciones a que se refieren las fracciones I, VI y VII del</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>artículo 18-D, la resolución se dará a conocer mediante publicación en el Diario Oficial de la Federación y,
tratándose de las establecidas en los artículos 18-D, fracciones III y IV, y 18-J, fracciones II, inciso b) y III
de esta Ley, la resolución se notificará al representante legal del residente en el extranjero sin
establecimiento en México, con el objeto de que los contribuyentes puedan manifestar ante la autoridad
fiscal lo que a su derecho convenga y aportar la documentación e información que consideren pertinente
para desvirtuar los hechos que dieron lugar a la determinación mencionada, en un plazo de quince días
contados a partir del día siguiente a la publicación o notificación correspondiente, según se trate.
Los contribuyentes podrán solicitar, a través de los medios que para tal efecto autorice el Servicio de
Administración Tributaria mediante reglas de carácter general, por única ocasión, una prórroga de cinco
días al plazo previsto en el párrafo anterior, para aportar la documentación e información respectiva,
siempre y cuando la solicitud de prórroga se efectúe dentro de dicho plazo. La prórroga solicitada en
estos términos se entenderá concedida sin necesidad de que exista pronunciamiento por parte de la
autoridad y se comenzará a computar a partir del día siguiente al del vencimiento del plazo previsto en el
párrafo anterior.
En la manifestación a que se refiere el segundo párrafo de este artículo, el contribuyente deberá
señalar un domicilio para recibir notificaciones dentro del territorio nacional o un correo electrónico para el
mismo fin.
31 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Transcurrido el plazo a que se refiere el segundo párrafo del presente artículo y, en su caso, el plazo
previsto en el tercer párrafo del mismo, la autoridad, en un plazo que no excederá de quince días,
valorará la documentación, información o manifestaciones que se hayan hecho valer y notificará su
resolución a los contribuyentes en el domicilio o correo electrónico que hayan señalado al presentar su
escrito de aclaraciones. En su defecto, la notificación se realizará mediante publicación en el Diario Oficial
de la Federación.
Dentro de los primeros cinco días del plazo a que se refiere el párrafo anterior, la autoridad podrá
requerir documentación e información adicional al contribuyente, misma que deberá proporcionarse
dentro del plazo de cinco días posteriores al en que surta efectos la notificación del requerimiento. En
este caso, el referido plazo de quince días se suspenderá a partir de que surta efectos la notificación del
requerimiento y se reanudará el día siguiente al en que venza el referido plazo de cinco días.
Una vez trascurrido el plazo a que se refiere el párrafo anterior, sin que el contribuyente haya
acreditado el cumplimiento de las obligaciones fiscales previstas en los artículos 18-D, fracciones I, III, IV,
VI y VII, y 18-J, fracciones II, inciso b) y III, de esta Ley, según se trate, se ordenará el bloqueo temporal
del acceso al servicio digital, el cual se levantará una vez que se cumpla con las obligaciones omitidas.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-H QUÁTER. Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 18-H BIS y 18-H TER de
esta Ley, el bloqueo temporal deberá ser ordenado a los concesionarios de una red pública de
telecomunicaciones en México, mediante resolución debidamente fundada y motivada, emitida por
funcionario público con cargo de administrador general de conformidad con lo previsto en el Reglamento
Interior del Servicio de Administración Tributaria. Con independencia de lo anterior, dicho órgano
desconcentrado podrá solicitar el auxilio de cualquier autoridad competente para llevar a cabo el bloqueo
temporal a que se refiere el presente artículo.
El concesionario de la red pública de telecomunicaciones en México de que se trate, contará con un
plazo de cinco días a partir del día siguiente a aquél en que haya surtido efectos la notificación de la
resolución en la que se ordene el bloqueo temporal del acceso al servicio digital, para realizar el bloqueo
temporal correspondiente.
El concesionario de la red pública de telecomunicaciones en México de que se trate, deberá informar
del cumplimiento de dicho bloqueo temporal a la autoridad fiscal a más tardar al quinto día siguiente a
aquél en que lo haya realizado.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-H QUINTUS. Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 18-H BIS, 18-H TER y 18-H
QUÁTER, el Servicio de Administración Tributaria dará a conocer en su página de Internet y en el Diario
Oficial de la Federación el nombre del proveedor y la fecha a partir de la cual se deberá realizar el
bloqueo temporal del acceso al servicio digital, a efecto de que los receptores de los servicios en territorio
nacional se abstengan de contratar servicios futuros.
Cuando el contribuyente cumpla con las obligaciones que dieron lugar al bloqueo temporal del acceso
al servicio digital, el Servicio de Administración Tributaria, mediante resolución, emitirá la orden de
desbloqueo al concesionario de una red pública de telecomunicaciones en México que corresponda, para
que en un plazo máximo de cinco días se cumplimente. Dicha orden deberá ser emitida por el
administrador general que haya ordenado el bloqueo temporal. Asimismo, dicho órgano desconcentrado
deberá reincorporar al contribuyente en el Registro Federal de Contribuyentes e incluirlo en la lista a que
se refiere el artículo 18-D, fracción I, de esta Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-I.- Cuando los residentes en el extranjero sin establecimiento en México no se encuentren
en la lista a que se refiere el artículo 18-D, fracción I de esta Ley, los receptores de los servicios ubicados
en territorio nacional considerarán dichos servicios como importación en los términos del artículo 24,
fracciones II, III o V de esta Ley, según corresponda, en cuyo caso deberán pagar el impuesto en los
términos previstos en este ordenamiento.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-J.- Los residentes en el extranjero sin establecimiento en México que proporcionen los
servicios a que se refiere la fracción II del artículo 18-B de la presente Ley, que operen como
intermediarios en actividades realizadas por terceros, afectas al pago del impuesto establecido en esta
Ley, además de las obligaciones establecidas en la Sección I del presente Capítulo, estarán obligados a
lo siguiente:
I. Publicar en su página de Internet, aplicación, plataforma o cualquier otro medio similar, en
forma expresa y por separado, el impuesto al valor agregado correspondiente al precio en que
se ofertan los bienes o servicios por los enajenantes, prestadores de servicios u otorgantes del
uso o goce temporal de bienes, en los que operan como intermediarios.
Las personas a las que se refiere este artículo podrán optar por publicar en su página de
Internet, aplicación, plataforma o cualquier otro medio similar, el precio en que se oferten los
bienes o servicios por los enajenantes, prestadores de servicios u otorgantes del uso o goce
temporal de bienes, en los que operan como intermediarios, sin manifestar el impuesto al valor
agregado en forma expresa y por separado, siempre y cuando dichos precios incluyan el
impuesto al valor agregado y los publiquen con la leyenda “IVA incluido”.
Párrafo adicionado DOF 08-12-2020
II. Cuando cobren el precio y el impuesto al valor agregado correspondiente a las operaciones de
intermediación por cuenta del enajenante de bienes, prestador del servicio u otorgante del uso o
goce temporal de bienes, deberán:
a) Retener a las personas físicas que enajenen bienes, presten servicios o concedan el uso o
goce temporal de bienes, el 50% del impuesto al valor agregado cobrado. Tratándose de
las personas a que se refiere este inciso, que no proporcionen a las personas
mencionadas en el primer párrafo de este artículo la clave en el registro federal de
contribuyentes, prevista en la fracción III, inciso b) del mismo, la retención se deberá
efectuar al 100%. El retenedor sustituirá al enajenante, prestador del servicio u otorgante
del uso o goce temporal de bienes en la obligación de pago del impuesto, en el monto
correspondiente a la retención.
Tratándose de residentes en el extranjero sin establecimiento en México, ya sea personas
físicas o morales, que presten los servicios digitales previstos en el artículo 18-B,
fracciones I, III y IV de esta Ley, deberán retener el 100% del impuesto al valor agregado
cobrado. En este caso, además, cuando el receptor lo solicite, deberán emitir y enviar vía
electrónica a los receptores de los mencionados servicios digitales en territorio nacional los
comprobantes a que se refiere la fracción V del artículo 18-D de esta Ley, ya sea a nombre
de la persona a quien le hagan la retención o a nombre propio.
Párrafo adicionado DOF 08-12-2020
33 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
b) Enterar la retención mediante declaración electrónica a más tardar el día 17 del mes
siguiente a aquél en el que se hubiese efectuado.
c) Expedir a cada persona física a la que le hubiera efectuado la retención un comprobante
fiscal digital por Internet de Retenciones e información de pagos, a más tardar dentro de
los cinco días siguientes al mes en el que se efectuó la retención.
d) Inscribirse en el Registro Federal de Contribuyentes ante el Servicio de Administración
Tributaria como personas retenedoras.
Las obligaciones a que se refieren los incisos b), c) y d) de la presente fracción deberán
cumplirse de conformidad con las reglas de carácter general que para tal efecto emita el
Servicio de Administración Tributaria.
III. Proporcionar al Servicio de Administración Tributaria la información que se lista a continuación
de sus clientes enajenantes de bienes, prestadores de servicios u otorgantes del uso o goce
temporal de bienes, en cuyas operaciones hayan actuado como intermediarios, aun cuando no
hayan efectuado el cobro de la contraprestación y el impuesto al valor agregado
correspondiente:
a) Nombre completo o razón social.
b) Clave en el registro federal de contribuyentes.
c) Clave única de registro de población.
d) Domicilio fiscal.
e) Institución financiera y clave interbancaria estandarizada en la cual se reciben los
depósitos de los pagos.
f) Monto de las operaciones celebradas con su intermediación durante el período de que se
trate, por cada enajenante de bienes, prestador de servicios u otorgante del uso o goce
temporal de bienes.
g) Tratándose de servicios de hospedaje, la dirección del inmueble.
Dicha información deberá presentarse mensualmente a más tardar el día 10 del mes siguiente
de que se trate, de conformidad con las reglas de carácter general que para tal efecto emita el
Servicio de Administración Tributaria.
Para los efectos de lo dispuesto en los incisos a), b), c), d), e) y g) de esta fracción, las
personas enajenantes de bienes, prestadores de servicios u otorgantes del uso o goce temporal
de bienes, deberán proporcionar a los residentes en el extranjero sin establecimiento en México
que les presten los servicios digitales de intermediación, la información a que se refieren los
citados incisos.
No se tendrá obligación de proporcionar la información a que se refiere esta fracción,
tratándose de residentes en el extranjero sin establecimiento en México que presten los
servicios digitales previstos en el artículo 18-B, fracciones I, III y IV de esta Ley, a las que se les
efectúe la retención en los términos de la fracción II, inciso a), segundo párrafo, de este artículo.
Párrafo adicionado DOF 08-12-2020</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-K.- Las personas físicas y morales que realicen actividades sujetas al pago del impuesto
al valor agregado por conducto de las personas a que se refiere el artículo 18-J de esta Ley, deberán
estar a lo dispuesto por esta Ley y, adicionalmente, deberán ofertar el precio de sus bienes y servicios
manifestando en forma expresa y por separado el monto del impuesto al valor agregado que
corresponda.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-L.- Para los efectos de lo dispuesto en el artículo 18-K de esta Ley, los contribuyentes
personas físicas que hubieren obtenido ingresos hasta por un monto de $300,000.00 en el ejercicio
inmediato anterior por las actividades realizadas con la intermediación de las personas a que se refiere el</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>artículo 18-J de la misma, podrán ejercer la opción a que se refiere el artículo 18-M del presente
ordenamiento, siempre que no reciban ingresos por otros conceptos, con excepción de los ingresos a que
se refieren los Capítulos I y VI del Título IV de la Ley del Impuesto sobre la Renta, en cuyo caso sí podrán
ejercer la opción mencionada.
Los contribuyentes que inicien actividades podrán aplicar lo dispuesto en el párrafo anterior cuando
estimen que sus ingresos del ejercicio no excederán al monto establecido en dicho párrafo. Cuando en el
ejercicio inicial realicen operaciones por un período menor a doce meses, para determinar el monto
citado, dividirán los ingresos obtenidos entre el número de días que comprenda el período y el resultado
se multiplicará por 365 días. Si la cantidad obtenida excede del monto referido, en el ejercicio siguiente
no se podrá tomar el beneficio del párrafo anterior.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18-M.- Los contribuyentes a que se refiere el artículo 18-L de esta Ley podrán optar por
considerar la retención que se les haya efectuado en términos de la fracción II, inciso a) del artículo 18-J
de la misma como definitiva, cuando las personas a que se refiere el citado artículo les haya efectuado la
retención por la totalidad de las actividades realizadas con su intermediación.
Los contribuyentes mencionados también podrán ejercer la opción cuando por las actividades
celebradas con la intermediación de las personas a que se refiere el artículo 18-J de esta Ley, el cobro de
algunas actividades se haya realizado por dichas personas y otras directamente por el contribuyente,
siempre que en este último caso el contribuyente presente una declaración mensual por los cobros de las
contraprestaciones realizados directamente, aplicando una tasa del 8%.
Quienes ejerzan la opción mencionada estarán a lo siguiente:
I. Deberán inscribirse en el Registro Federal de Contribuyentes ante el Servicio de Administración
Tributaria.
II. No tendrán derecho a efectuar acreditamiento o disminución alguna por sus gastos e
inversiones respecto del impuesto calculado con la tasa del 8%.
III. Conservarán el comprobante fiscal digital por Internet de retenciones e información de pagos
que les proporcionen las personas que les efectuaron la retención del impuesto al valor
agregado.
IV. Expedirán el comprobante fiscal digital por Internet a los adquirentes de bienes o servicios.
V. Presentarán un aviso de opción ante el Servicio de Administración Tributaria, conforme a las
reglas de carácter general que para tal efecto emita dicho órgano, dentro de los treinta días
siguientes a aquél en el que el contribuyente perciba el primer cobro por las actividades
celebradas por conducto de las personas a que se refiere el artículo 18-J de esta Ley.
35 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
VI. Quedarán relevados de presentar declaraciones informativas.
Una vez ejercida la opción a que se refiere este artículo, ésta no podrá variarse durante el período de
cinco años contados a partir de la fecha en que el contribuyente haya presentado el aviso a que se refiere
la fracción IV del párrafo anterior. Cuando el contribuyente deje de estar en los supuestos a que se refiere
el artículo 18-L de esta Ley, cesará el ejercicio de la opción prevista en el presente artículo y no podrá
volver a ejercerla.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-5">
        <num>CAPITULO IV</num>
        <article id="art-19">
          <num>Artículo 19</num>
          <paragraph id="art-19-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 19.- Para los efectos de esta Ley se entiende por uso o goce temporal de bienes, el
arrendamiento, el usufructo y cualquier otro acto, independientemente de la forma jurídica que al efecto
se utilice, por el que una persona permita a otra usar o gozar temporalmente bienes tangibles, a cambio
de una contraprestación.
Se dará el tratamiento que está Ley establece para el uso o goce temporal de bienes, a la prestación
del servicio de tiempo compartido.
Párrafo adicionado DOF 15-12-1995
Se considera prestación del servicio de tiempo compartido, independientemente del nombre o de la
forma que se dé, al acto jurídico correspondiente, consistente en poner a disposición de una persona o
grupo de personas, directamente o a través de un tercero, el uso, goce o demás derechos que se
convengan sobre un bien o parte del mismo, en una unidad variable dentro de una clase determinada,
por periodos previamente convenidos mediante el pago de una cantidad o la adquisición de acciones o
partes sociales de una persona moral, sin que en este último caso se trasmitan los activos de la persona
moral de que se trate.
Párrafo adicionado DOF 29-12-1997</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-20">
          <num>Artículo 20</num>
          <paragraph id="art-20-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 20.- No se pagará el impuesto por el uso o goce temporal de los siguientes bienes:
I. Los otorgados por las personas morales autorizadas para recibir donativos deducibles para los
efectos del impuesto sobre la renta.
Fracción derogada DOF 31-12-1981. Adicionada DOF 09-12-2019
II.- Inmuebles destinados o utilizados exclusivamente para casa- habitación. Si un inmueble tuviere
varios destinos o usos, no se pagará el impuesto por la parte destinada o utilizada para casa-
habitación. Lo dispuesto en esta fracción no es aplicable a los inmuebles o parte de ellos que se
proporcionen amueblados o se destinen o utilicen como hoteles o casas de hospedaje.
III.- Fincas dedicadas o utilizadas sólo a fines agrícolas o ganaderos.
IV. Derogada.
Fracción derogada DOF 30-12-1980. Adicionada DOF 21-11-1991. Derogada DOF 30-11-2016
V.- Libros, periódicos y revistas.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-21">
          <num>Artículo 21</num>
          <paragraph id="art-21-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 21. Para los efectos de esta Ley, se entiende que se concede el uso o goce temporal de un
bien tangible en territorio nacional, cuando en éste se realiza su uso o goce, con independencia del lugar
de su entrega material o de la celebración del acto jurídico que le dé origen.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-22">
          <num>Artículo 22</num>
          <paragraph id="art-22-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 22.- Cuando se otorgue el uso o goce temporal de un bien tangible, se tendrá obligación de
pagar el impuesto en el momento en el que quien efectúa dicho otorgamiento cobre las
contraprestaciones derivadas del mismo y sobre el monto de cada una de ellas.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-23">
          <num>Artículo 23</num>
          <paragraph id="art-23-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 23.- Para calcular el impuesto en el caso de uso o goce temporal de bienes, se considerará
el valor de la contraprestación pactada a favor de quien los otorga, así como las cantidades que además
se carguen o cobren a quien se otorgue el uso o goce por otros impuestos, derechos, gastos de
mantenimiento, construcciones, reembolsos, intereses normales o moratorios, penas convencionales o
cualquier otro concepto.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-6">
        <num>CAPITULO V</num>
        <article id="art-24">
          <num>Artículo 24</num>
          <paragraph id="art-24-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 24.- Para los efectos de esta Ley, se considera importación de bienes o de servicios:
I.- La introducción al país de bienes.
También se considera introducción al país de bienes, cuando éstos se destinen a los regímenes
aduaneros de importación temporal para elaboración, transformación o reparación en
programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal para someterse al proceso de
ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o reparación en recinto
fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013
No será aplicable lo dispuesto en el párrafo anterior a las mercancías nacionales o a las
importadas en definitiva, siempre que no hayan sido consideradas como exportadas en forma
previa para ser destinadas a los regímenes aduaneros mencionados.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013
Fracción reformada DOF 30-12-1980
II.- La adquisición por personas residentes en el país de bienes intangibles enajenados por
personas no residentes en él.
III.- El uso o goce temporal, en territorio nacional, de bienes intangibles proporcionados por
personas no residentes en el país.
IV. El uso o goce temporal, en territorio nacional, de bienes tangibles cuya entrega material se
hubiera efectuado en el extranjero. Lo dispuesto en esta fracción no será aplicable cuando se
trate de bienes por los que se haya pagado efectivamente el impuesto al valor agregado por su
introducción al país. No se entiende efectivamente pagado el impuesto cuando éste se realice
mediante la aplicación de un crédito fiscal.
Fracción reformada DOF 30-11-2016
V.- El aprovechamiento en territorio nacional de los servicios a que se refiere el artículo 14, cuando
se presten por no residentes en el país. Esta fracción no es aplicable al transporte internacional.
Cuando un bien exportado temporalmente retorne al país habiéndosele agregado valor en el
extranjero por reparación, aditamentos o por cualquier otro concepto que implique un valor adicional se
considerará importación de bienes o servicios y deberá pagarse el impuesto por dicho valor en los
términos del artículo 27 de esta Ley.
Párrafo adicionado DOF 31-12-1981
37 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-25">
          <num>Artículo 25</num>
          <paragraph id="art-25-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 25.- No se pagará el impuesto al valor agregado en las importaciones siguientes:
I.- Las que, en los términos de la legislación aduanera, no lleguen a consumarse, sean temporales,
tengan el carácter de retorno de bienes exportados temporalmente o sean objeto de tránsito o
transbordo. Si los bienes importados temporalmente son objeto de uso o goce en el país, se
estará a lo dispuesto en el Capítulo IV de esta Ley.
No será aplicable la exención a que se refiere esta fracción tratándose de bienes que se
destinen a los regímenes aduaneros de importación temporal para elaboración, transformación
o reparación en programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal para someterse al
proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o reparación
en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico.
Párrafo adicionado DOF 30-12-2002. Reformado DOF 11-12-2013
Fracción reformada DOF 28-12-1989, 26-12-1990
II.- Las de equipajes y menajes de casa a que se refiere la legislación aduanera.
Fracción reformada DOF 30-12-1983
III.- Las de bienes cuya enajenación en el país y las de servicios por cuya prestación en territorio
nacional no den lugar al pago del impuesto al valor agregado o cuando sean de los señalados
en el artículo 2o. A de esta Ley.
Fracción reformada DOF 30-12-1980, 31-12-1987, 21-11-1991, 29-12-1993, 27-03-1995
IV.- Las de bienes donados por residentes en el extranjero a la Federación, entidades federativas,
municipios o a cualquier otra persona que mediante reglas de carácter general autorice la
Secretaría de Hacienda y Crédito Público.
Fracción adicionada DOF 30-12-1980
V.- Las de obras de arte que por su calidad y valor cultural sean reconocidas como tales por las
instituciones oficiales competentes, siempre que se destinen a exhibición pública en forma
permanente.
Fracción adicionada DOF 31-12-1987
VI.- Las de obras de arte creadas en el extranjero por mexicanos o residentes en territorio nacional,
que por su calidad y valor cultural sean reconocidas como tales por las instituciones oficiales
competentes, siempre que la importación sea realizada por su autor.
Fracción adicionada DOF 28-12-1989
VII.- Oro, con un contenido mínimo de dicho material del 80%.
Fracción adicionada DOF 28-12-1994
VIII.- La de vehículos, que se realice de conformidad con el artículo 62, fracción I de la Ley Aduanera,
siempre que se cumpla con los requisitos y condiciones que señale la Secretaría de Hacienda y
Crédito Público mediante reglas de carácter general.
Fracción adicionada DOF 29-12-1997
IX. Las importaciones definitivas de los bienes por los que se haya pagado el impuesto al valor
agregado al destinarse a los regímenes aduaneros de importación temporal para elaboración,
transformación o reparación en programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal para
someterse al proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o
reparación en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico, o de mercancías que
incluyan los bienes por los que se pagó el impuesto, siempre que la importación definitiva la
realicen quienes hayan destinado los bienes a los regímenes mencionados. No será aplicable lo
dispuesto en esta fracción, cuando el impuesto se haya pagado aplicando el crédito fiscal
previsto en el artículo 28-A de esta Ley.
38 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Fracción adicionada DOF 11-12-2013</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-26">
          <num>Artículo 26</num>
          <paragraph id="art-26-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 26.- Se considera que se efectúa la importación de bienes o servicios:
I.- En el momento en que el importador presente el pedimento para su trámite en los términos de
la legislación aduanera.
Fracción reformada DOF 28-12-1989
II.- En caso de importación temporal al convertirse en definitiva.
III.- Tratándose de los casos previstos en las fracciones II a IV del artículo 24 de esta Ley, en el
momento en el que se pague efectivamente la contraprestación.
Cuando se pacten contraprestaciones periódicas, se atenderá al momento en que se pague
cada contraprestación.
Fracción reformada DOF 30-12-2002
IV. En el caso de aprovechamiento en territorio nacional de servicios prestados por no residentes
en el país, en el momento en el que se pague efectivamente la contraprestación.
Fracción reformada DOF 30-11-2016, 09-12-2019</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-27">
          <num>Artículo 27</num>
          <paragraph id="art-27-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 27. Para calcular el impuesto al valor agregado tratándose de importación de bienes
tangibles, se considerará el valor que se utilice para los fines del impuesto general de importación,
adicionado con el monto de este último gravamen y del monto de las demás contribuciones y
aprovechamientos que se tengan que pagar con motivo de la importación.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013
Tratándose de bienes que se destinen a los regímenes aduaneros de importación temporal para
elaboración, transformación o reparación en programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal
para someterse al proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o
reparación en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico, para calcular el impuesto al valor
agregado se considerará el valor en aduana a que se refiere la Ley Aduanera, adicionado del monto de
las contribuciones y aprovechamientos que se tuvieran que pagar en caso de que se tratara de una
importación definitiva.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013
El valor que se tomará en cuenta tratándose de importación de bienes o servicios a que se refieren las
fracciones II, III, IV y V del artículo 24, será el que les correspondería en esta Ley por enajenación de
bienes, uso o goce de bienes o prestación de servicios, en territorio nacional, según sea el caso.
Párrafo reformado DOF 21-11-1991, 30-11-2016
Tratándose de bienes exportados temporalmente y retornados al país con incremento de valor, éste
será el que se utilice para los fines del impuesto general de importación, con las adiciones a que se
refiere el primer párrafo de este artículo.
Párrafo adicionado DOF 31-12-1981</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-28">
          <num>Artículo 28</num>
          <paragraph id="art-28-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 28.- Tratándose de importación de bienes tangibles, el pago tendrá el carácter de provisional
y se hará conjuntamente con el del impuesto general de importación, inclusive cuando el pago del
segundo se difiera en virtud de encontrarse los bienes en depósito fiscal en los almacenes generales de
depósito, sin que contra dicho pago se acepte el acreditamiento.
Párrafo reformado DOF 31-12-1987
En el caso de bienes que se destinen a los regímenes aduaneros de importación temporal para
elaboración, transformación o reparación en programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal
para someterse al proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o
39 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
reparación en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico, el pago se hará a más tardar en el
momento en que se presente el pedimento respectivo para su trámite.
Párrafo adicionado DOF 11-12-2013
Cuando se trate de bienes por los que no se esté obligado al pago del impuesto general de
importación, los contribuyentes efectuarán el pago del impuesto que esta Ley establece, mediante
declaración que presentarán ante la aduana correspondiente.
El impuesto al valor agregado pagado al importar bienes dará lugar a acreditamiento en los términos y
con los requisitos que establece esta Ley.
Párrafo reformado DOF 07-06-2005
No podrán retirarse mercancías de la aduana o recinto fiscal o fiscalizado, sin que previamente quede
hecho el pago que corresponda conforme a esta Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-28">
          <num>Artículo 28</num>
          <paragraph id="art-28-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 28-A. Las personas que introduzcan bienes a los regímenes aduaneros de importación
temporal para elaboración, transformación o reparación en programas de maquila o de exportación; de
depósito fiscal para someterse al proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración,
transformación o reparación en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico, podrán aplicar un
crédito fiscal consistente en una cantidad equivalente al 100% del impuesto al valor agregado que deba
pagarse por la importación, el cual será acreditable contra el impuesto al valor agregado que deba
pagarse por las citadas actividades, siempre que obtengan una certificación por parte del Servicio de
Administración Tributaria. Para obtener dicha certificación, las empresas deberán acreditar que cumplen
con los requisitos que permitan un adecuado control de las operaciones realizadas al amparo de los
regímenes mencionados, de conformidad con las reglas de carácter general que al efecto emita dicho
órgano.
La certificación a que se refiere el párrafo anterior tendrá una vigencia de un año y podrá ser renovada
por las empresas dentro de los treinta días anteriores a que venza el plazo de vigencia, siempre que
acrediten que continúan cumpliendo con los requisitos para su certificación.
El impuesto cubierto con el crédito fiscal previsto en este artículo, no será acreditable en forma alguna.
El crédito fiscal a que se refiere este artículo no se considerará como ingreso acumulable para los
efectos del impuesto sobre la renta.
Las personas a que se refiere este artículo que no ejerzan la opción de certificarse, podrán no pagar el
impuesto al valor agregado por la introducción de los bienes a los regímenes aduaneros antes
mencionados, siempre que garanticen el interés fiscal mediante fianza otorgada por institución
autorizada, de conformidad con las reglas de carácter general que al efecto emita el Servicio de
Administración Tributaria.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-7">
        <num>CAPITULO VI</num>
        <article id="art-29">
          <num>Artículo 29</num>
          <paragraph id="art-29-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 29.- Las empresas residentes en el país calcularán el impuesto aplicando la tasa del 0% al
valor de la enajenación de bienes o prestación de servicios, cuando unos u otros se exporten.
Párrafo reformado DOF 31-12-1981
Para los efectos de esta Ley, se considera exportación de bienes o servicios:
I.- La que tenga el carácter de definitiva en los términos de la Ley Aduanera.
40 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Fracción reformada DOF 31-12-1998, 31-12-2000, 30-12-2002
II.- La enajenación de bienes intangibles realizada por persona residente en el país a quien resida
en el extranjero.
III.- El uso o goce temporal, en el extranjero de bienes intangibles proporcionados por personas
residentes en el país.
IV.- El aprovechamiento en el extranjero de servicios prestados por residentes en el país, por
concepto de:
a).- Asistencia técnica, servicios técnicos relacionados con ésta e informaciones relativas a
experiencias industriales, comerciales o científicas.
Inciso reformado DOF 30-12-1980
b).- Operaciones de maquila y submaquila para exportación en los términos de la legislación
aduanera y del Decreto para el Fomento y Operación de la Industria Maquiladora de
Exportación. Para los efectos anteriores, se entenderá que los servicios se aprovechan en
el extranjero cuando los bienes objeto de la maquila o submaquila sean exportados por la
empresa maquiladora.
Inciso reformado DOF 30-12-1983, 30-12-2002
c).- Publicidad.
Inciso adicionado DOF 30-12-1980
d).- Comisiones y mediaciones.
Inciso adicionado DOF 30-12-1980
e).- Seguros y reaseguros, así como afianzamientos y reafianzamientos.
Inciso adicionado DOF 30-12-1980
f).- Operaciones de financiamiento.
Inciso adicionado DOF 30-12-1980
g).- Filmación o grabación, siempre que cumplan con los requisitos que al efecto se señalen
en el reglamento de esta Ley.
Inciso adicionado DOF 30-12-2002
h) Servicio de atención en centros telefónicos de llamadas originadas en el extranjero, que
sea contratado y pagado por un residente en el extranjero sin establecimiento permanente
en México.
Inciso adicionado DOF 28-06-2005
i) Servicios de tecnologías de la información siguientes:
1. Desarrollo, integración y mantenimiento de aplicaciones informáticas o de sistemas
computacionales.
2. Procesamiento, almacenamiento, respaldos de información, así como la
administración de bases de datos.
3. Alojamiento de aplicaciones informáticas.
4. Modernización y optimización de sistemas de seguridad de la información.
41 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
5. La continuidad en la operación de los servicios anteriores.
Lo previsto en este inciso será aplicable siempre que las empresas cumplan con lo
siguiente:
1. Utilicen en su totalidad infraestructura tecnológica, recursos humanos y materiales,
ubicados en territorio nacional.
2. Que la dirección IP de los dispositivos electrónicos a través de los cuales se prestan
los servicios, así como la de su proveedor del servicio de Internet se encuentren en
territorio nacional y que la dirección IP de los dispositivos electrónicos del receptor
del servicio y la de su proveedor del servicio de Internet se encuentren en el
extranjero.
Para efectos de esta Ley se considera como dirección IP al identificador numérico
único formado por valores binarios asignado a un dispositivo electrónico. Dicho
identificador es imprescindible para que los dispositivos electrónicos se puedan
conectar, anunciar y comunicar a través del protocolo de Internet. El identificador
permite ubicar la localización geográfica del dispositivo.
3. Consignen en el comprobante fiscal el registro o número fiscal del residente en el
extranjero que contrató y pagó el servicio, sin perjuicio de los demás requisitos que
deban cumplir de conformidad con las disposiciones fiscales.
4. Que el pago se realice a través de medios electrónicos y provenga de cuentas de
instituciones financieras ubicadas en el extranjero, mismo que deberá realizarse a
una cuenta del prestador del servicio en instituciones de crédito en México.
Las obligaciones mencionadas en los numerales anteriores deberán cumplirse de
conformidad con las reglas de carácter general que al efecto emita el Servicio de
Administración Tributaria.
Los servicios de tecnologías de la información previstos en este inciso no se considerarán
exportados en los supuestos siguientes:
1. Cuando para proporcionar dichos servicios se utilicen redes privadas virtuales. Para
los efectos de esta Ley se considera como red privada virtual la tecnología de red
que permite una extensión de una red local sobre una red pública, creando una
conexión privada segura a través de una red pública y admitiendo la conexión de
usuarios externos desde otro lugar geográfico de donde se encuentre el servidor o
los aplicativos de la organización.
2. Cuando los servicios se proporcionen, recaigan o se apliquen en bienes ubicados
en el territorio nacional.
Inciso adicionado DOF 30-11-2016
Fracción reformada DOF 31-12-1979
V.- La transportación internacional de bienes prestada por residentes en el país y los servicios
portuarios de carga, descarga, alijo, almacenaje, custodia, estiba y acarreo dentro de los
puertos e instalaciones portuarias, siempre que se presten en maniobras para la exportación de
mercancías.
Fracción adicionada DOF 31-12-1979. Reformada DOF 29-12-1993
42 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
VI. La transportación aérea de personas y de bienes, prestada por residentes en el país, por la
parte del servicio que en los términos del tercer párrafo del artículo 16 de esta Ley no se
considera prestada en territorio nacional.
Fracción adicionada DOF 31-12-1979. Reformada DOF 31-12-1998, 11-12-2013, 09-12-2019
VII. (Se deroga).
Fracción adicionada DOF 15-12-1995. Reformada DOF 30-12-2002. Derogada DOF 11-12-2013
VIII. (Se deroga).
Fracción adicionada DOF 31-12-1998. Reformada 31-12-2000. Derogada DOF 30-12-2002
Lo previsto en el primer párrafo de este artículo se aplicará a los residentes en el país que presten
servicios personales independientes que sean aprovechados en su totalidad en el extranjero por
residentes en el extranjero sin establecimiento en el país.
Párrafo adicionado DOF 29-12-1993. Reformado DOF 30-12-2002</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-30">
          <num>Artículo 30</num>
          <paragraph id="art-30-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 30.- Tratándose de los supuestos previstos en los artículos 9o. y 15 de esta Ley, el
exportador de bienes o servicios calculará el impuesto aplicando la tasa del 0% al valor de la enajenación
o prestación de servicios. También procederá el acreditamiento cuando las empresas residentes en el
país exporten bienes tangibles para enajenarlos o para conceder su uso o goce en el extranjero.
Párrafo reformado DOF 31-12-1981
Asimismo procederá el acreditamiento cuando las empresas residentes en el país retornen al
extranjero los bienes que hayan destinado a los regímenes aduaneros de importación temporal para
elaboración, transformación o reparación en programas de maquila o de exportación; de depósito fiscal
para someterse al proceso de ensamble y fabricación de vehículos; de elaboración, transformación o
reparación en recinto fiscalizado, y de recinto fiscalizado estratégico, siempre que dicho impuesto no
haya sido acreditado en los términos de esta Ley.
Párrafo reformado DOF 31-12-1979. Derogado DOF 30-12-1980. Adicionado DOF 11-12-2013
La devolución en el caso de exportación de bienes tangibles procederá hasta que la exportación se
consume, en los términos de la legislación aduanera. En los demás casos, procederá hasta que se cobre
la contraprestación y en proporción a la misma.
Párrafo reformado DOF 31-12-1979, 30-12-2002</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-31">
          <num>Artículo 31</num>
          <paragraph id="art-31-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 31. Los extranjeros con calidad de turistas de conformidad con la Ley General de Población
que retornen al extranjero por vía aérea o marítima, podrán obtener la devolución del impuesto al valor
agregado que les haya sido trasladado en la adquisición de mercancías, siempre que se reúnan los
siguientes requisitos:
I. Que el comprobante fiscal que expida el contribuyente reúna los requisitos que para tal efecto
establezca el Servicio de Administración Tributaria mediante reglas de carácter general;
II. Que las mercancías adquiridas salgan efectivamente del país, lo que se verificará en la aduana
aeroportuaria o marítima, según sea el caso, por la que salga el turista, y
III. Que el valor de las compras realizadas por establecimiento, asentado en el comprobante fiscal que
presente el turista al momento de salir del territorio nacional, ampare un monto mínimo en moneda
nacional de 1,200 pesos.
El Servicio de Administración Tributaria establecerá las reglas de operación para efectuar las
devoluciones a que se refiere el presente artículo y podrá otorgar concesión a los particulares para
administrar dichas devoluciones, siempre que los servicios para efectuar la devolución no generen un
costo para el órgano mencionado.
43 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
En todo caso, la devolución que se haga a los extranjeros con calidad de turistas deberá disminuirse
con el costo de administración que corresponda a las devoluciones efectuadas.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-8">
        <num>CAPITULO VII</num>
        <article id="art-32">
          <num>Artículo 32</num>
          <paragraph id="art-32-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 32.- Los obligados al pago de este impuesto y las personas que realicen los actos o
actividades a que se refiere el artículo 2o.-A tienen, además de las obligaciones señaladas en otros</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-33">
          <num>Artículo 33</num>
          <paragraph id="art-33-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 33.- Cuando se enajene un bien o se preste un servicio en forma accidental, por los que se
deba pagar impuesto en los términos de esta Ley, el contribuyente lo pagará mediante declaración que
presentará en las oficinas autorizadas, dentro de los 15 días siguientes a aquél en el que obtenga la
45 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
contraprestación, sin que contra dicho pago se acepte acreditamiento. En las importaciones a que se
refieren las fracciones II, III y V del artículo 24 de esta Ley, que se realicen en forma ocasional, el pago se
hará en los términos antes mencionados. En las importaciones ocasionales de bienes tangibles el pago
se hará como lo establece el artículo 28 de esta Ley. En estos casos no formulará declaración mensual ni
llevará contabilidad; pero deberá expedir los comprobantes fiscales a que se refiere la fracción III del</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-32">
          <num>Artículo 32</num>
          <paragraph id="art-32-para-1">
            <content>
              <p>artículo 32 de esta Ley y conservarlos durante el plazo a que se refiere el artículo 30, tercer párrafo del
Código Fiscal de la Federación.
Párrafo reformado DOF 09-12-2019
Tratándose de enajenación de inmuebles por la que se deba pagar el impuesto en los términos de
esta Ley, consignada en escritura pública, los notarios, corredores, jueces y demás fedatarios que por
disposición legal tengan funciones notariales, calcularán el impuesto bajo su responsabilidad y lo
enterarán dentro de los quince días siguientes a la fecha en que se firme la escritura, en la oficina
autorizada que corresponda a su domicilio; asimismo, expedirán un comprobante fiscal en el que conste
el monto de la operación y el impuesto retenido. Lo dispuesto en este párrafo no es aplicable en el caso a
que se refiere el artículo 1o.-A, fracción I de esta Ley.
Tratándose de juicios de arrendamiento inmobiliario en los que se condene al arrendatario al pago de
las rentas vencidas, la autoridad judicial requerirá al acreedor que compruebe haber emitido los
comprobantes fiscales correspondientes. En caso de que el acreedor no acredite haber emitido dichos
comprobantes, la autoridad judicial deberá informar al Servicio de Administración Tributaria la omisión
mencionada en un plazo máximo de 5 días contados a partir del vencimiento del plazo que la autoridad
judicial haya otorgado al acreedor para cumplir el requerimiento. La información mencionada deberá
enviarse al órgano desconcentrado mencionado de conformidad con las reglas de carácter general que al
efecto emita dicho órgano.
Párrafo adicionado DOF 09-12-2019</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-34">
          <num>Artículo 34</num>
          <paragraph id="art-34-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 34.- Cuando la contraprestación que cobre el contribuyente por la enajenación de bienes, la
prestación de servicios o el otorgamiento del uso o goce temporal de bienes, no sea en efectivo ni en
cheques, sino total o parcialmente en otros bienes o servicios, se considerará como valor de éstos el de
mercado o en su defecto el de avalúo. Los mismos valores se tomarán en cuenta tratándose de
actividades por las que se deba pagar el impuesto establecido en esta Ley, cuando no exista
contraprestación.
Párrafo reformado DOF 30-12-2002
En las permutas y pagos en especie, el impuesto al valor agregado se deberá pagar por cada bien
cuya propiedad se trasmita, o cuyo uso o goce temporal se proporcione, o por cada servicio que se preste</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-35">
          <num>Artículo 35</num>
          <paragraph id="art-35-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 35.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-35">
          <num>Artículo 35</num>
          <paragraph id="art-35-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 35-A.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-35">
          <num>Artículo 35</num>
          <paragraph id="art-35-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 35-B.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-36">
          <num>Artículo 36</num>
          <paragraph id="art-36-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 36.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-37">
          <num>Artículo 37</num>
          <paragraph id="art-37-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 37.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-9">
        <num>CAPITULO VIII</num>
        <article id="art-38">
          <num>Artículo 38</num>
          <paragraph id="art-38-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 38.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-39">
          <num>Artículo 39</num>
          <paragraph id="art-39-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 39.- Al importe de la determinación presuntiva del valor de los actos o actividades por los que
se deba pagar el impuesto en los términos de esta Ley, se aplicará la tasa del impuesto que corresponda
conforme a la misma, y el resultado se reducirá con las cantidades acreditables que se comprueben.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-40">
          <num>Artículo 40</num>
          <paragraph id="art-40-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 40.- (Se deroga).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <chapter id="capitulo-10">
        <num>CAPITULO IX</num>
        <article id="art-41">
          <num>Artículo 41</num>
          <paragraph id="art-41-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 41.- La Secretaría de Hacienda y Crédito Público celebrará convenio con los Estados que
soliciten adherirse al Sistema Nacional de Coordinación Fiscal para recibir participaciones en los términos
de la Ley de Coordinación Fiscal, conviniendo en no mantener impuestos locales o municipales sobre:
l.- Los actos o actividades por los que deba pagarse el impuesto al valor agregado o sobre las
prestaciones o contraprestaciones que deriven de los mismos, ni sobre la producción de bienes
cuando por su enajenación deba pagarse dicho impuesto, excepto la prestación de servicios de
hospedaje, campamentos, paraderos de casas rodantes y de tiempo compartido.
Para los efectos de esta fracción, en los servicios de hospedaje, campamentos, paraderos de
casas rodantes y de tiempo compartido, sólo se considerará el albergue sin incluir a los
alimentos y demás servicios relacionados con los mismos.
Los impuestos locales o municipales que establezcan las entidades federativas en la
enajenación de bienes o prestación de servicios mencionados en esta fracción, no se
considerarán como valor para calcular el impuesto a que se refiere esta Ley.
Fracción reformada DOF 31-12-1979, 15-12-1995, 30-12-1996
II. La enajenación de bienes o prestación de servicios cuando una u otras se exporten o sean de
los señalados en el artículo 2o.-A de esta Ley.
Fracción reformada DOF 31-12-1979, 30-12-1980, 21-11-1991, 27-03-1995, 15-12-1995, 11-12-2013
III.- Los bienes que integren el activo o sobre la utilidad o el capital de las empresas, excepto por la
tenencia o uso de automóviles, ómnibuses, camiones y tractores no agrícolas tipo quinta rueda,
aeronaves, embarcaciones, veleros, esquíes acuáticos motorizados, motocicleta acuática, tabla
de oleaje con motor, automóviles eléctricos y motocicletas.
Fracción reformada DOF 30-12-1980, 15-12-1995
IV.- Intereses, los títulos de crédito, las operaciones financieras derivadas y los productos o
rendimientos derivados de su propiedad o enajenación.
Fracción reformada DOF 30-12-1980, 29-12-1993
V.- El uso o goce temporal de casa habitación.
Fracción adicionada DOF 30-12-1980
47 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
VI. Espectáculos públicos consistentes en obras de teatro y funciones de circo, que en su conjunto
superen un gravamen a nivel local del 8% calculado sobre el ingreso total que derive de dichas
actividades.
Párrafo reformado DOF 31-12-1998
Queda comprendido dentro de esta limitante cualquier gravamen adicional que se les
establezca con motivo de las citadas actividades.
Fracción adicionada DOF 21-11-1991
VII.- La enajenación de billetes y demás comprobantes que permitan participar en loterías, rifas,
sorteos y concursos de toda clase, organizados por organismos públicos descentralizados de la
Administración Pública Federal, cuyo objeto social sea la obtención de recursos para destinarlos
a la asistencia pública.
Fracción adicionada DOF 30-12-1996
Tampoco mantendrán impuestos locales o municipales de carácter adicional sobre las participaciones
en gravámenes federales que les correspondan.
El Distrito Federal no establecerá ni mantendrá en vigor los gravámenes a que se refiere este artículo.
Reforma DOF 30-12-1996: Derogó del artículo el entonces último párrafo (antes adicionado por DOF 15-12-1995)</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-42">
          <num>Artículo 42</num>
          <paragraph id="art-42-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 42.- Se exceptúan de lo dispuesto en el artículo anterior los impuesto que los Estados o el
Distrito Federal tengan establecidos o establezcan sobre enajenación de construcciones por las que deba
pagarse el impuesto al valor agregado.
En ningún caso lo dispuesto en el artículo anterior, se entenderá limitativo de la facultad de los
Estados y del Distrito Federal para gravar con impuestos locales o municipales la propiedad o posesión
del suelo o construcciones, o la trasmisión de propiedad de los mismos o sobre plusvalía o mejoría
específica, siempre que no se discrimine en contra de los contribuyentes del impuesto al valor agregado.
Lo dispuesto en los dos párrafos anteriores no se aplicará respecto de la enajenación de los
certificados de participación inmobiliarios no amortizables a que se refiere el segundo párrafo de la
fracción VII del artículo 9o. de esta Ley.
Párrafo adicionado DOF 23-12-2005
Tratándose de energía eléctrica las entidades federativas no podrá decretar impuesto, contribuciones
o gravámenes locales o municipales, cualquiera que sea su origen o denominación, sobre:
Párrafo adicionado DOF 31-12-1979
I.- Producción, introducción, transmisión, distribución, venta o consumo de energía eléctrica.
Fracción adicionada DOF 31-12-1979
II.- Actos de organización de empresas generadoras o importadoras de energía eléctrica.
Fracción adicionada DOF 31-12-1979
III.- Capitales invertidos en los fines que expresa la fracción I.
Fracción adicionada DOF 31-12-1979
IV.- Expedición o emisión por empresas generadoras e importadoras de energía eléctrica, de</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-43">
          <num>Artículo 43</num>
          <paragraph id="art-43-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 43. Las Entidades Federativas podrán establecer impuestos cedulares sobre los ingresos
que obtengan las personas físicas que perciban ingresos por la prestación de servicios profesionales, por
otorgar el uso o goce temporal de bienes inmuebles, por enajenación de bienes inmuebles, o por
actividades empresariales, sin que se considere un incumplimiento de los convenios celebrados con la
Secretaría de Hacienda y Crédito Público ni del artículo 41 de esta Ley, cuando dichos impuestos reúnan
las siguientes características:
I. Tratándose de personas físicas que obtengan ingresos por la prestación de servicios
profesionales, la tasa del impuesto que se podrá establecer será entre el 2% y el 5%.
Para los efectos de esta fracción se entenderá por ingresos por la prestación de servicios
profesionales, las remuneraciones que deriven de servicios personales independientes que no
estén asimiladas a los ingresos por la prestación de servicios personales subordinados, conforme
al artículo 94 de la Ley del Impuesto sobre la Renta. Las Entidades Federativas podrán gravar
dentro del impuesto cedular sobre sueldos o salarios, los ingresos personales independientes
que estén asimilados a los ingresos por la prestación de un servicio personal subordinado.
Párrafo reformado DOF 11-12-2013
Las Entidades Federativas que establezcan el impuesto a que se refiere esta fracción,
únicamente podrán considerar como afecto a dicho impuesto, la utilidad gravable de los
contribuyentes que sea atribuida a las bases fijas en las que proporcionen los servicios que se
encuentren en la Entidad Federativa de que se trate. Cuando se presten los servicios fuera de la
base fija, se considerará que la actividad se realiza en el local que sirva de base a la persona que
proporcione dichos servicios.
Cuando un contribuyente tenga bases fijas en dos o más Entidades Federativas, para determinar
el impuesto que a cada una de ellas le corresponda, se deberá considerar la utilidad gravable
obtenida por todas las bases fijas que tenga, y el resultado se dividirá entre éstas en la
proporción que representen los ingresos obtenidos por cada base fija, respecto de la totalidad de
los ingresos.
II. En el caso de personas físicas que obtengan ingresos por otorgar el uso o goce temporal de
bienes inmuebles, la tasa del impuesto que se podrá establecer será entre el 2% y el 5%.
El impuesto sobre los ingresos por otorgar el uso o goce temporal de bienes inmuebles
corresponderá a la Entidad Federativa en donde se encuentre ubicado el inmueble de que se
trate, con independencia de que el contribuyente tenga su domicilio fiscal fuera de dicha Entidad
Federativa.
III. En el caso de personas físicas que obtengan ingresos por enajenación de bienes inmuebles, la
tasa del impuesto que se podrá establecer será entre el 2% y el 5%, y se deberá aplicar sobre la
ganancia obtenida por la enajenación de inmuebles ubicados en la Entidad Federativa de que se
trate, con independencia de que el contribuyente tenga su domicilio fiscal fuera de dicha Entidad
Federativa.
49 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
IV. Tratándose de personas físicas que obtengan ingresos por actividades empresariales, la tasa del
impuesto que se podrá establecer será entre el 2% y el 5%.
Las Entidades Federativas que establezcan el impuesto a que se refiere esta fracción,
únicamente podrán gravar la utilidad gravable obtenida por los contribuyentes, por los
establecimientos, sucursales o agencias que se encuentren en la Entidad Federativa de que se
trate.
Cuando un contribuyente tenga establecimientos, sucursales o agencias, en dos o más Entidades
Federativas, para determinar el impuesto que a cada una de ellas le corresponda, se deberá
considerar la suma de la utilidad gravable obtenida por todos los establecimientos, sucursales o
agencias que tenga, y el resultado se dividirá entre éstos en la proporción que representen los
ingresos obtenidos por cada establecimiento, sucursal o agencia, respecto de la totalidad de los
ingresos.
Reforma DOF 11-12-2013: Derogó de la fracción el entonces párrafo cuarto
Las Entidades Federativas podrán establecer distintas tasas dentro de los límites que establece el
presente artículo por cada uno de los impuestos cedulares a que se refiere este artículo.
La base de los impuestos cedulares a que se refiere el presente artículo, deberá considerar los
mismos ingresos y las mismas deducciones que se establecen en la Ley del Impuesto sobre la Renta de
carácter federal, para los ingresos similares a los contemplados en los impuestos cedulares citados, sin
incluir el impuesto cedular local.
Cuando el ingreso a que se refiere la fracción III de este artículo derive de la aportación de inmuebles
que los fideicomitentes, personas físicas, realicen a los fideicomisos a los que se refiere el artículo 187 de
la Ley del Impuesto sobre la Renta, el impuesto cedular deberá considerar la ganancia en el mismo
momento que la Ley del Impuesto sobre la Renta establece para la acumulación de dicho ingreso.
Párrafo adicionado DOF 23-12-2005. Reformado DOF 11-12-2013
Las Entidades Federativas que establezcan el impuesto cedular a que se refiere la fracción III de este</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
      <title id="titulo-1">
        <num>título II de la Ley del Impuesto sobre la Renta, sólo podrán efectuar la deducción adicional que</num>
        <chapter id="capitulo-11">
          <num>CAPITULO IX</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-12">
          <num>CAPITULO V</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-13">
          <num>CAPITULO III</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-14">
          <num>CAPITULO IV</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-15">
          <num>CAPITULO V</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-16">
          <num>CAPITULO VII</num>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-17">
          <num>CAPITULO VI</num>
          <article id="art-32">
            <num>Artículo 32</num>
            <paragraph id="art-32-para-1">
              <content>
                <p>artículo 32 y al último párrafo de la fracción III del propio artículo 32 y a la fracción II del artículo 41; y la
derogación de los subincisos 3 a 7 del inciso b) de la fracción I del artículo 2o.-A, de la Ley del Impuesto
al Valor Agregado, entrarán en vigor el 1o. de septiembre de 1995.
II.- Se condona totalmente el impuesto al valor agregado y sus accesorios que hubieran causado el
Distrito Federal, los Estados, los Municipios, así como sus organismos descentralizados y las
instituciones públicas de seguridad social, por los actos o actividades que hayan realizado del primero de
enero de 1995 al 31 de marzo del mismo año, y por los cuales se hubieran causado derechos locales,
estatales o municipales, excepto aquéllos que se hubieran causado por concepto de derechos por el
servicio, uso, suministro o aprovechamiento de agua.
Los sujetos a que se refiere el párrafo anterior, para efectos de acogerse a lo dispuesto por el mismo,
no podrán efectuar el acreditamiento del impuesto al valor agregado que se les hubiera trasladado o que
hubiesen pagado con motivo de la importación de bienes o servicios durante el citado periodo, destinados
a la realización de cualquiera de los actos o actividades por los que se condona el impuesto al valor
agregado de conformidad con esta fracción.
III.- El contribuyente que reciba la devolución de bienes enajenados u otorgue descuentos o
bonificaciones con motivo de la realización de actos gravados por la Ley del Impuesto al Valor Agregado,
deducirá en la siguiente o siguientes declaraciones de pagos provisionales el monto de dichos conceptos
del valor de los actos o actividades por los que deba pagar el impuesto a la tasa vigente al momento de
efectuar el acto gravado por dicha Ley, siempre que expresamente se haga constar que el impuesto al
valor agregado que se hubiere trasladado se cancela o se restituye, según sea el caso.
El contribuyente que reciba el descuento, la bonificación o devuelva los bienes enajenados,
disminuirá, con la tasa que estuvo vigente al momento de efectuar el acto gravado por la citada Ley, el
impuesto cancelado o restituido de las cantidades acreditables o que tuviere pendientes de
79 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
acreditamiento. Si no tuviere impuesto pendiente de acreditar del cual disminuir el impuesto cancelado o
restituido, lo pagará al presentar la declaración de pago provisional que corresponda al periodo en que
reciba el descuento, la bonificación o efectúe la devolución.
IV.- Los contribuyentes que estén sujetos a lo dispuesto por la fracción III del artículo 4o. de la Ley del
Impuesto al Valor Agregado procederán a efectuar el acreditamiento o traslado del impuesto, a la tasa
vigente al momento de efectuar el acto gravado por la citada Ley.
Tratándose de enajenaciones que en los términos del Código Fiscal de la Federación se consideren a
plazos, y en las cuales el bien enajenado hubiera sido entregado o enviado con anterioridad a la entrada
en vigor de la presente Ley, y por las que el contribuyente en los términos del artículo 12 de la Ley del
Impuesto al Valor Agregado hubiere optado por diferir dicho impuesto hasta que efectivamente reciba los
pagos, el diferimiento será considerando que el impuesto sobre el precio pactado se causó a la tasa
vigente en la fecha en que se expidió el comprobante de la enajenación de que se trate. En el caso de los
intereses que se causen sobre la parte del precio no percibido efectivamente al momento de entrar en
vigor esta Ley, por las enajenaciones a plazos, así como tratándose de intereses derivados de los
contratos de arrendamiento financiero, el impuesto sobre los mismos se causará a la tasa vigente en el
mes en que dichos intereses sean exigibles.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-1o">
            <num>Artículo 1o</num>
            <paragraph id="art-1o-para-1">
              <content>
                <p>artículo 1o.-A, de la Ley del Impuesto al Valor Agregado, entrarán en vigor el 1o. de abril del año
2000.
II. Los contribuyentes que en los términos de la Ley del Impuesto al Valor Agregado vigente hasta el
31 de diciembre de 1999 hayan estado obligados a presentar la declaración por dicho ejercicio,
podrán optar por aplicar lo dispuesto en los artículos 4o., 4o.-A, 5o., 6o. y 7o. de la Ley citada
vigente hasta el 31 de diciembre de 1999, durante el periodo comprendido del 1o. de enero al 31
de marzo de 2000, siempre que cumplan con lo siguiente:
a) Considerarán que el ejercicio de 1999 comprende el periodo del 1o. de enero de 1999 al 31
de marzo de 2000. Para estos efectos, considerarán el valor de los actos o actividades
realizados, los pagos provisionales efectuados, el monto equivalente al del impuesto al valor
agregado que les hubiera sido trasladado y el propio impuesto que hubiesen pagado con
motivo de la importación, correspondientes a dicho periodo.
b) Deberán presentar la declaración del ejercicio a que se refiere el inciso anterior, a más
tardar el último día del mes siguiente a aquél en que en los términos de lo dispuesto en la
Ley del Impuesto al Valor Agregado vigente hasta el 31 de diciembre de 1999, se deba
presentar la declaración del ejercicio.
c) Los contribuyentes del impuesto al valor agregado que ejerzan la opción establecida en esta
fracción, considerarán que el ejercicio de 2000 comprende el periodo del 1o. de abril al 31
de diciembre de 2000.
d) La Secretaría de Hacienda y Crédito Público emitirá las reglas de carácter general que en su
caso resulten necesarias para la debida aplicación de la opción a que se refiere la presente
fracción.
III. Durante el ejercicio fiscal de 2000 el Impuesto al Valor Agregado sobre el servicio o suministro de
agua para uso doméstico que se efectúe en dicho ejercicio, se causará a la tasa del cero por
ciento.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-32">
            <num>Artículo 32</num>
            <paragraph id="art-32-para-1">
              <content>
                <p>artículo 32, fracciones V y VIII de la Ley del Impuesto al Valor Agregado a partir del día 17 de octubre de
2006.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-89">
            <num>Artículo 89</num>
            <paragraph id="art-89-para-1">
              <content>
                <p>artículo 89 de la Ley General de Organizaciones y Actividades Auxiliares del Crédito, contenidas en el</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-109">
            <num>Artículo 109</num>
            <paragraph id="art-109-para-1">
              <content>
                <p>artículo 109, fracción XXVI de la Ley del Impuesto sobre la Renta, la cual entrará en vigor al día siguiente
de la publicación del presente Decreto en el Diario Oficial de la Federación.
México, D.F., a 14 de septiembre de 2007.- Dip. Ruth Zavaleta Salgado, Presidenta.- Sen. Santiago
Creel Miranda, Presidente.- Dip. Antonio Xavier Lopez Adame, Secretario.- Sen. Claudia Sofía
Corichi García, Secretaria.- Rúbricas.”
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, Distrito Federal, a los veintiocho días
del mes de septiembre de dos mil siete.- Felipe de Jesús Calderón Hinojosa.- Rúbrica.- El Secretario
de Gobernación, Francisco Javier Ramírez Acuña.- Rúbrica.
114 de 128
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 12-11-2021
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
DECRETO por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de las
Leyes del Impuesto sobre la Renta, del Impuesto a los Depósitos en Efectivo y del
Impuesto al Valor Agregado, del Código Fiscal de la Federación y del Decreto por el que
se establecen las obligaciones que podrán denominarse en Unidades de Inversión; y
reforma y adiciona diversas disposiciones del Código Fiscal de la Federación y de la Ley
del Impuesto sobre la Renta, publicado el 1 de abril de 1995.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 7 de diciembre de 2009
LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </chapter>
        <chapter id="capitulo-18">
          <num>Capítulo III BIS de la Ley del Impuesto al Valor Agregado a más tardar el 31 de enero de 2020.</num>
          <article id="art-123">
            <num>Artículo 123</num>
            <paragraph id="art-123-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 123 Constitucional; de la Ley Reglamentaria de la Fracción XIII Bis del Apartado
B, del Artículo 123 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, en
materia de Subcontratación Laboral.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 23 de abril de 2021</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-1o">
            <num>Artículo 1o</num>
            <paragraph id="art-1o-para-1">
              <content>
                <p>artículo 1o.-A, de la Ley del Impuesto al Valor Agregado, para quedar como sigue:
……..</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-15">
            <num>Artículo 15</num>
            <paragraph id="art-15-para-1">
              <content>
                <p>artículo 15 A de la Ley del Seguro Social, y tendrán hasta el 1 de septiembre de 2021 para
proporcionarla. La información a que se refiere la fracción III del citado artículo deberá ser presentada,
una vez que la Secretaría del Trabajo y Previsión Social ponga a disposición de dichas personas, el
mecanismo para la obtención del documento de referencia.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </chapter>
      </title>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
